2017 DSE Bio 討論區

雖然仲考緊主科，不過見無人開開定先
歡迎大家問問題，由於小弟用英文讀，所以好多中文專有名詞都未必識
希望其他巴打幫幫手一齊解答。

首先可以講少少general reminder先。
1) 記得要小心審題
啲人往往唔中point就係因為寫晒一大堆看似相關嘅point，但係實際上唔係答緊題目。
例如2015Paper 2 Q1(biii) 題目叫你Explain why there is an increase in blood flow to the skin during exercise. 有人答左significance/importance of increase in blood flow to the skin，而唔係答reason for the increase in blood flow to the skin.

2) 記得留意題目提示字眼(hints)
原理同第一點一樣，你必須扣題作答先會有分。
而某部分題目會有一啲提示字眼，例如但不限於With reference to.../Based on...。其實提示字眼已經隱含左答題方向，而通常你從答案中反映到你有用hints，你係會拎到分。
例如2016Paper 2 Q4(ai) 題目叫你With reference to the roles of neurones and nuerotransmitters, suggest why patients with Parkinson's disease demonstrate the above symptom. 答案total2分，1分係比role of neurone (to produce neurotransmitter)，另1分係比role of transmitter (coordinate voluntary response/muscle contraction/muscle coordination)。

3)留意題目嘅情景(scenario)
同第二點有少少類似，你係要運用個情景比你嘅information去作合理推斷/解釋。
例如2015Paper 2 Q1(aiii2)，佢比左一句statement: HCG prevents the degeneration of yellow body. 問題問 : Based on the action of HCG, explain why the woman did not experience menstruation。你係要base on句statement，然後繼續作推論。
呢題相當容易，但係面對陌生情境(unfamiliar situation)，如果巴打無頭緒嘅話，可以參考下情景比你嘅每一句，然後嘗試作合理推斷/解釋。

bio5** lm

Bio

留名

lm

bio

lm先,聽講bio條curve係理科入面最低,想問下5*大約幾分左右

Bio tutor留名

幾時考

求3
咩topic 全力溫/溫先？

生物好難中point
當年用最多時間讀

起碼大約73%以上
詳細每一年cutoff可以上小卒睇

24/4

你溫返中四五啲topic先啦
仲有做pastpaper mc清concept

順便講多少少， 要中point其實唔係靠運氣，而係要講logic、step-by-step嘅推論。
做得多pp就會練到個種sense，唔係死做，而係真係明點解marking會係咁
個人強烈唔建議大家做坊間mock/exercise。你要熟嘅係EAA嘅邏輯，其他 exercise硬係出得有問題，大家只會做壞手勢。只需做pp就可以。

例如呢？ 3年bio hea咗 靠背？

你有冇教科書? 頭個十幾課全部都重要根本上一定考

都呢個時候，仲背得幾多?
一日兩課，狂做by-topic mc，之後再做少少LQ，都有機Lv3。

不如樓主share 你當年覺得難/concept 題？

我玩concept 為本

建議做幾多年Pp？
2000年開始做夠唔夠
Aim5 or above

Lm

2016dse5**留名

Ce唔夠深建議睇埋al 不過最重要係concept 渭

完全認同，時間唔夠嘅話可以先做AL 05年後嘅Paper 1B + Paper 2，Paper 1B練思考，Paper 2練中point，不過留意有部分位out-syl。

其實DSE Bio syllabus 無concept特別難，但係難在考試要求你要有common sense、善用題目/情景比你嘅引導作答，好多時要求臨場反應。難嘅題目有:
2012 Q4, 7, 8, 9
2013 Q6(diii), 7, 8, 10
2014 基本上條條都難
2015 Q2(b), 3(d), 4(c), 5(b), 7(b), 8(b)
2016 Q4(c), 5, 6(a), 8, 9

假如巴打aim星，可以做下AL Paper 1B，全部實驗題(部分concept out-syl)，考common sense、推理。

我就是成功的例子 當年讀都係hea hea地，但3月份急起直追，都係做by-topic mc，最後bio lv 4
已經好滿足

先有預定前設，呢句係讀通sci關鍵
所以我明你意思，書既normal case一樣有前返

其實15 定16份卷難d

14>12>13>16>15

Totally agger
同埋 bio essay 你做全中point 加一個抄題目嘅intro 就可以攞足 effective communication

但有無人解釋16plant

Normal ions solution
Only with P solution

Why shoot growth in sol only without P similar to in normal ions solution?

P is one of the essential components for the formation of nuclei acid(DNA/RNA)

無P點解係timeframe內對shoot growth近乎無影響?

Without *

Bio 2 留名

巴打係咪睇錯野? 題目第一幅graph反映shoot growth with P deficiency is lower than shoot growth in complete nutrient solution.

我知lower
但點解degree會唔係差好多..（因為我expect慢好多好多）

正常metabolism 會被impaired, 但佢個個net increase in biomass與normal ions sol(complete) sol升幅差唔多 though overall lower

首先講左degree(幅度)先，其實無論係shoot growth, root growth定overall growth，你都應該係睇percentage increase in dry mass而唔係absolute increase in dry mass. 你會發現 from day 6 to day 12, shoot growth in complete nutrient solution係400%而shoot growth in with P deficiency只係100%。個幅度其實差好多。
而假如你問點解P deficient嘅情況下都有growth而唔係absolutely no growth，我相信當中嘅mechanism已經唔係DSE程度，反正題目又無hints。其實即使有growth，你依然能夠從呢個實驗透過比較不同conditions得出結論，唔洗將實驗諗得太theoretical。

Yes sir
明白

有無機會12日內由無讀過bio咁濟 (學校pre u)
升返上去2 咩concept都唔識 除左Enzyme同food

Thanks bro

因為我本身expect 不論actual growth(final mass-initial mass) or even degree of growth within particular days 都會相差遠

點知佢個actual growth(final mass)竟然差唔太遠，令我少少震驚。

我明實有net growth

actual梗係差唔遠
睇percentage change先有meaning。

都幾難 睇下textbook先啦

呢個就係我糾緊既位
請問點解你覺差唔遠既？

唔會因爲impaired metabolism 令到final mass差得遠嗎？

唔明你講乜。點解no/less metabolism會令到final mass更髙?

Sorry, do you mean the difference of final mass of shoots between P deficient condition and in complete nutrient solution condition should be larger? Is that what you are trying to say?

Under P-deficiency , plant will grow but growth rate slower
-> net growth but degree of growth is smaller in relative to "growing under complete-ions solution "

如果呢個邏輯下(within timeframe of experiment):
since growth rate under P-deficiency < growth rate under complete-ions sol

-> final mass of plant under P-deficiency must be smaller

但我糾緊在點解:
difference in final mass between growing under P-deficiency and growing under complete-ions sol 唔會好大

你係講緊成個plant? 定shoot/root only?

Shoot only

以Percentage計，個difference好大喎

所以我話要睇pencentage而唔係absolute value
個absolute value difference = 2.5 - 1 = 1.5g
你梗係覺得個數值細，因為你用錯角度睇
實際上2棵shoot嘅重量相差超過一倍

其實推論太詳細太多字係咪唔好
一分都寫爆兩行

但佢地same initial mass bor...
even absolute value difference in final mass:

Let say
1-> 10
1-> 8

If difference in absolute value difference in final mass is small
-> same initial mass
-> overall similar degree of growth bor...

有冇例子
一分都寫爆兩行-->有時諗唔到point或者唔點分point我都會咁
推論太詳細太多字係咪唔好-->關鍵在於你寫嘅野係咪回應緊題目
多字但係irrelevant content = 無分
多字但係irrelevant content = 有分
字數多少唔係重點

sor 自

邊幾個課題可以做AL

利申18dse

你要諗埋個基數
Say
0.5 --> 1 (increase by 100%) vs 100 --> 100.5 (increase by 0.5%)
0.5 --> 2.5 (increase by 400%) vs 100 --> 102.5 (increase by 2.5%)
右邊2set number個growth rate當然差唔遠
但係左邊2set number growth rate差好遠
你紅字嘅推論其實都係無考慮percentage change
因為你眼中所謂"difference in absolute value difference in final mass is small"嘅small 係無用initial mass做考量。Relative to initial mass其實係十分大。

其實每個topic都可以做AL

How to explain?
In terms of growth rate:
P deficiency ~/> normal

之後低係咪因為冇p form nucleic acids 去做cell division
好難 有冇勁人答

根本上題目有晒引導，唔洗你propose一個explanation，完全唔洗驚。
Quote 返題目:
9(cii) It was hypothesized that P inhibits the export of photosynthetic products from leaves to roots. Use this hypothesis to explain the results of the shoot dry mass and root dry mass of the bean plants under deficient conditions.

呢種題目好似我之前所講，要運用題目嘅資訊，用common sense作合理推斷/解釋。
題目: With P --> inhibit the export of photosynthetic products from leaves to roots
所以合理推斷: Without P --> no/little inhibition on the export of photosynthetic products from leaves to roots
所以進一步合理推斷: more photosynthetic products will be exported from the leaves to the roots (1分)
因此個result:
shoot dry mass in P deficient condition is lower than the control (1分)
root dry mass in P deficient condition is more or less the same compared with the control (1分)

我完全明呢個推論 thanks btw

只係從呢題再次得出一個結論：
唔係所有野都合理

Photosynthesis respiration 同WBC嗰幾科一定要做AL喎
CE都冇考ATP Kreb Cycle個堆書
尤其係Photo同resp
做一題20分essay清到大半concept

2015 DSE 5* lm

14 5*表示對呢科又愛又恨
書入面學既野
但考試marking永遠唔中

15 5*表示對呢科又愛又恨
書入面學既野
但考試marking永遠唔中

係 其實你睇past paper model answer 全部都好短 太多可能係你唔夠熟而影響表達

15 5**lm

我就咁睇嘅
有時一啲standard推理題例如genetics、natural selection、human physiology等等，由於以往不停翻炒所以基本上答題框架可以照跟往年。
例如Genetics問你deduce which allele is dominant，咁一定係個5句，唔洗多。
但係面對一啲陌生嘅題目又或者你唔記得個答題框架，你未必摸到個4分係邊4句。
係呢啲case我建議你做足完整嘅推理，無需強求3分題一定寫3句就算。一切答案以是否扣題、促進推理作為首要考慮。考完之後marker應該會再開會傾整個推理入面邊個step比分，係事後傾出嚟

想問下時間分配
Essay同問答題，同mc，時間分配上點先夠好？

我建議做左essay 後做mc 後做lq

Easy好多人會因為慢慢磨lq唔記得做
但easy成9-12分，一個grade

我覺得正常人係唔會有唔記得做呢個問題，只會係唔夠時間做/做唔切
所以做題目嘅先後次序其實同做題目嘅時間分配係兩樣野嚟。先後次序解決唔到時間唔夠呢個問題。
講時間分配之前，我想講我其實唔覺得要將Essay同問答題割裂去講。Essay根本就同問答題嘅作答思路一樣。 一個point一分，又唔洗寫intro/conclusion個啲通識框架，同樣要扣題，其實Essay同LQ無分別。

時間分配:
Paper 1A: within 35min
Paper 1B: within 1hr 45min
剩低時間check卷，唔識唔好糾纏太耐

多數真係好似你咁講，磨下磨下就無時間

其實寫多啲會中嘅機會多啲 以量取勝係得
因為考評局要求marker睇晒啲pt 有份就要比
好似eassy 其實半版寫完啲point(8分)
但啲人咪又係寫足2/3版

2-3版咁撚誇張
啲人寫2-3版我覺得係無必要，唔係一般人都咁做就代表咁係合理/唯一做法。
我考個年 我Essay寫一版Full無intro/conclusion，係有少少redundancy(留意唔等於irrelevance)，都已經full mark 11/11

上年用9日温變2
啊sir pre 我U

補充多少少，啲人寫2-3版我覺得係無必要，理由其實係通常個啲人有大部分答案係多餘/無關。
點先叫多餘/無關? 總之你唔扣題作答就係多餘/無關。
假如巴打們做DSE pp Essay要寫2-3版先答晒所有points，而你又覺得你無犯以上錯誤，你可以cap低圖放上嚟大家評論下

推

今年retake有冇人知syllabus有冇咩大改變

冇改變

Inhibitors 考唔考

General concept of inhibitors要有， i.e. inhibitors lower enzymatic reaction rate
但係唔洗分mode and mechanism of inhibitors，i.e. competitive/non-competitive inhibition

咁多年都冇問過

Syllabus寫左
反正個concept都係一句咁大把 冇乜所謂

醒起未講Nature of Science (科學的本質)
每年都會出，題型嚟講有兩款：
1) 指出Nature of Science (1分)，然後以情景作為例子加以解釋(1分)。
其實出左咁多年，根本上NoS羅列晒咁濟，所以可以搵返每一年pp背左佢，到時視乎情景寫個比較貼切嘅NoS。
PP可參考：
2013 Q7(d)
2014 Q3(b)
2015 Q6(d)
2016 Q8(c)
除左背科學的本質句statement，更加要留意你援引嘅例子係咪同句statement match。唔match係唔會有分。另外，即使係例子，一啲key words亦都要係例子入面寫到出嚟。
例如Science 之所以係 evidence-based，係因為個科學家觀察到某啲野(observation)，又或者透過做實驗證實到某啲野(experiment)。

2)Scientific inquiry(科學探究的方法)
其實呢個topic應該中一Science同中三Bio堂都有講。
一般書都會有以下關於科學探究嘅方法/步驟：
1. 觀察到一啲事件/現象 (making obervation)
2. 有疑問 (asking questions)
3. 提出假設 (suggesting hypothesis)
4. 做實驗驗證假設 (doing experiments)
5. 作出結論 (making conclusions)

理論上步驟就係咁，不過現實可以有出入。例如：
1) Step 3係唔一定要有。科學家未必諗到一個possible explanation。
2) 可以先做experiment，從而得出observation，繼而思考出hypothesis，然後再做另一個experiment驗證假設。
PP可參考：
2012 Q8(c)

essay 成日0分 lm學嘢
學校pre 4 想上5

你係講緊學校考試卷essay 0分?
有冇做過dse essay?
Essay都真係冇乜技巧 最緊要係扣題。
扣題先決條決係小心審題、真係花時間理解下佢問咩。
遲下會有demo

係 寫成2版都冇分
dse 嗰啲都係得5-6分 但嗰陣係開書做

嚟緊會講下DSE每一年Essay嘅處理方法 我唔會仔細講背書野
我要重申一次，處理Essay同處理LQ嘅思維係一樣。要扣題、做足推理、唔洗寫introduction/conclusion。Essay同LQ唯一分別係Essay通常無情景，而LQ就要善用題目嘅情景。

2012
Mitosis and meiosis are important processes that ensure the continuity of life. Contrast the two processes and state the significance of their differences.

第一點你要諗嘅係contrast。由於冇"compare"呢個要求，換言之你只需要考慮meiosis同mitosis嘅不同之處就可以。寫兩者嘅共通點係離題唔會有分。

然後你應該從乜野角度去睇meiosis同mitosis嘅不同之處呢? 題目叫你contrast個process(過程)，於是你應該從mitosis同meiosis各自有乜events(事件)發生而當中某啲events係存在difference呢個位做切入點。

雖然識得用events做切入，但係好難一時間搵到個difference。能力比較低嘅話我建議利用草稿紙先完整地寫低meiosis同mitosis個flow有乜event，再睇下有乜difference。嗰啲phases嘅名唔洗識，但係每個phase發生乜野event你一定要知。

Marking scheme喺"Differences"嗰到有兩格。第一格嘅兩個points都係將meiosis同mitosis嘅events並列咁比較，而第二格嘅一個point就要求你宏觀少少去睇，不過都係屬於Bio常識，而且亦係process上嘅difference，所以係扣題。

搵完differences之後，你要指出因為呢啲differences而產生嘅significance。如果你寫嘅significance唔係base on differences，係離題，significance係唔會有分。 而假如個difference同significance錯配左，例如Significance A係base on difference A但係你寫左base on difference B，推理錯，significance係唔會有分。

仲有一個常犯錯誤係將meiosis同mitosis兩個processes分開論述而冇指出佢哋嘅不同之處。分開論述姐係你冇搵比較點，姐係冇做比較，姐係離題。

2012處理方法就係咁。除左思維好都要熟書。 歡迎問題。

最緊要扣題丫
我每寫完一段都會睇下扣唔扣題

之後就9寫

2013 Essay
Proteins serve as different functions in our body and their functional role is closely related to their conformation (shape). Describe how protein molecules can have different conformations and explain how the different conformations enable them to carry out different functions.

呢條題目比較難。首先你要意識到題目有兩部分：
- describe how protein molecules can have different conformations (shape)
- how the different conformations enable protein molecules to carry out different functions

你嘅答案表達方式應該分開兩個部分寫，而唔係梅花間竹咁鋪排。

首先處理第一部分。必須承認，呢個部分係比較冷門，好似唔知答乜好。我以下嘅答法亦比marking多左啲野，但係呢個思維係冇錯嘅，亦係正常人先能夠掌握到，比marking答得好。

你首先可以捉住different呢個字去諗。邏輯上，所有protein都係經過gene transcription 同 translation，然後先form到。假如所有protein經歷一樣嘅processes，咁究竟係乜嘢嘅difference產生different嘅protein呢? 推理到呢一點，你就要向上一步諗，識得從protein推去polypeptide chain，再推去amino acid，得出結論rotein唔同係因為每一款protein都係由唔同組合嘅polypeptide chain 組成，而polypeptide chain組合唔同係因為amino acid 組合唔同。推理到呢一點，你要繼續推理，咁點解我哋會製造唔同嘅amino acids先？諗到呢度，你就要識得答返自己：因為different amino acids are encoded by different triplet code，然後繼續向上一步推理，triplet code 之所以唔同係因為triplet code 係由different combination of base/nucleotide 組成。所以我嘅答法係:
Different combinations of the four nucleotides will lead to the formation of different triplet codes.
Different triple codes will code for different amino acids.
Different combinations of amino acids will join together to form different polypeptide chains.
Different polypeptide chains will bind to form different proteins.
你順住呢個邏輯答，就已經拎到3分，姐係呢個部分嘅滿分。

之後處理第二部分，相對簡單，因為唔涉及推理。只需要逐課逐課諗下邊個位同protein有關就可以。 歡迎問題。

2014
Recently, some people have adopted a diet rich in lean meat in order to lose weight and build muscle. They may be able to achieve these aims but there are some health problems associated with this diet. Discuss the pros and cons of this controversial diet with regard to the nutritional needs of our body and protein metabolism.

呢條答案內容方面唔難理解，只要有扣題意識其實好易高分。首先分開兩個部分：
-好處
-壞處

好處方面，佢比左兩個hints你(lose weight + build muscle)。你必須根據hints作答，如果唔係你都好難自己諗到其他好處。講好處之前，你要先指出究竟lean meat有何特別之處(low fat and carbohydrates)，從而推理出佢嘅好處(low energy intake)，然後繼續推論(if energy intake < energy expenditure, body use fat reserve)。另外亦要扣緊build muscle呢個point (protein digested into amino acids-> form muscle fibres)

壞處方面，要扣緊nutritional needs同protein metabolism。就nutritional needs呢個部分而言，你只需寫出lean meat diet缺乏啲乜野營養(1分)，再舉出有乜嘢疾病因而差生(1分)就拎到呢part滿分。是旦一種營養缺乏同對應嘅疾病就可以，當然考試為求穩陣，寫多一種就最好。至於protein metabolism呢個部分，其實拎一兩分都唔難，只要有操卷都會識答excess amino acids will be deaminated by liver to form urea。較多人忽略嘅係urea will be excreted by the kidney。而因為以上兩句只係正常嘅生理現象，所以更難嘅係你要識得將以上兩句包裝成一個壞處。而個keyword亦只係common sense答案(i.e. heavy workload 1分)，然後再推論到functioning failure功能衰竭(1分)。如果當年我考都未必答到failure。

呢條推理成分唔高，不過好考扣題。大家要望清楚題目，諗下佢究竟問乜嘢。

1/2底 想穩3 答題好冇方向有時都拎唔足分 可能concept唔清或者表達模糊
btw學校predict咁底因為通常有幾課冇掂

上面都有巴打話本身pre U，結果2，唔洗灰住。
你主力操by-topic mc啦，再做少少中四五topic lq

2015
Although both arteries and veins are blood vessels, they are very different in their structure. Discuss how their structural differences are related to the different ways of maintaining blood flow inside the blood vessels.

呢條題目有做CE pastpaper都會發現成日出，所以呢條Essay應該係歷屆最淺。首先題目有兩部分：
- structural differences
- different ways of maintaining blood flow inside the blood vessels

詳細答案十分簡單，唔會係度提，但係有答題技巧要留意。

標準答法係一個structural difference(1分)，然後寫出對應嘅way of maintaining blood flow(1分)。千其唔好一段寫晒structural differences，一段寫晒ways of maintaining blood flow。咁樣係冇指出兩個部分之間嘅關係(how they are related)，即係離題。考「關係」嘅題型可參考：
2012 Q11
2013 Q2(b)、3(b)
2014 Q2(b)、4(b)
2015 Q2(b)、5(b)
2016 Q3(c)

另外一個必須要有嘅答題意識，就係要做比較。Difference 呢個字已經意味住你要指出兩者之間有不同，而唔係剩係指出其中一方嘅structure有咩特別，例如veins have valves while arteries does not，呢一個係「有同冇」嘅分別。又例如veins have a larger lumen than that of arteries，呢一個係「程度」嘅分別。如果你冇做到比較，例如剩係話veins have valves，即係冇做比較，即係離題。「比較類」題型可參考：
2012 Q3(a)、7(b)、8(a)、11
2013 Q6(c+ di)、8(b)
2014 Q6(b)、7(bi)、9(c)、10(a)
2015 Q2(c)、9(c)
2016 Q5(a + b)、6(aii)、9(bii + c)、11
冇比較意識，你會死得好慘，仲要係死左都唔知咩事個隻。

中文卷應該點分compare定contrast

compare contrast 也好

都係叫你list platform 去比較有咩相似；有咩相似情況下功能唔同

即係先列相似性，搵左個logical linkage
再係相似性下，搵個分別

當年SKIP哂所有植物既課題都拎3 拎唔到4真係人生遺憾
BTW 路過 各位加油 BIO真係咁多科最易架啦

Eg 血液循環系統 vs 淋巴循環系統

似：
- 體循環、分佈全身
- 攜帶對人體內細胞化學反應重要物質
- 搵到葡萄糖、氨基酸、氧氣、二氧化碳等溶質
- 鄰近體細胞
- 同時搵到WBC

相似下既差異：
- 前者主要運送water-soluble; 後者fat-soluble
- 前者經血液運送；後者經淋巴液運送
- 前者有RBC blood platelets; 後者得WBC

你嘅諗法唔啱

人哋係問考中文卷點分compare and contrast。你唔係答緊人問題，更何況你點解你會話compare 或者 contrast是旦一個動詞都一定要同時指出相似同相似下嘅差異呢? 兩個動詞係有分別，而當你望返2012Essay，題目只要求contrast，而你會發現指出相似之處係離題。扣題係真係要睇題目問乜嘢。

答返問題先，英文語法上，compare就係要你搵兩樣野嘅相似之處，而contrast就係要你搵兩樣野嘅差異之處。

你會發現一般LQ佢叫你compare the difference，佢其實係想你講差異，但係去到通識科又或者Bio essay，compare呢隻字嘅意思又會執得正啲。

而中文語法上，contrast嘅中文係譯做「比較」，你可以從2012 Essay見到呢樣野，而compare嘅中文又係譯做「比較」，咁考中文卷究竟點先知道係要compare定contrast呢?

其實中文卷係會直接指出佢係想你講差異之處定係相似之處。例如2012年，佢要求你「比較兩種過程(有絲分裂和減數分裂)的差異」。好明顯佢係想你講差異之處而唔係相似之處。當問題想問相似之處，佢就會用「相同之處」、「相似之處」、「共通之處」呢啲字眼。

Ic
因為英文compare and contrast 就一定係相似相異

無諗過原來中文卷咁

antibiotics 是否只針對bacteria?

能否作用於virus/fungus?

In terms of dse syllabus

只針對bacteria
不能

2016
Gas exchange in organisms relies very much on diffusion. To be an effective organ for gas exchange, the leaves in plants and the lungs in human share some common principles in their structural adaptations. Discuss how their structures are adapted to fulfil these common principles. Despite these similarities, explain why the operation of the breathing system in human is more effective.

題目有兩部分：
- discuss how the structures in leaves and the lungs are adapted to fulfil some common principles (討論葉子和肺臟的構造如何適應以符合一些共通原理)
- explain why the operation of the breathing system in human is more effective (解釋為什麼人類的呼吸系統在操在上更有效率)

呢題其實都係考扣題嘅思維，所以諗野思路同邏輯都要好。

第一部分問你structural adaptations有乜共通原理。某部分英文差嘅同學可能唔識common可以解作「共通」嘅意思，誤會左做「普遍」。不過即使唔識解common，題目之後補多句‘Despite these similarities’，呢個時候你都要醒目意識到「共通、相似」呢個意思。

答題思維有以下幾點：
1. 就第一部分而言，你絕對唔可以分開兩段一段講leaves一段講lungs。題目要求你講共通，你就必須搵出兩者喺適應上嘅共通原理(1分)，然後具體啲講leaves同lungs分別有啲乜嘢structure達致上述嘅共通原理(1分)。分開論述，即係冇搵出共通點，即係離題。其實唔單止相同之處(similarities)，差異之處(differences)嘅做法亦都一樣，都係要兩個事物同一時間比較，可參考2012、2015Essay。

2.就第一部分而言，你如果講左樹葉同肺臟以外嘅器官，即係嚴重離題，communication會好低。第二部分邏輯上就不在此限，但係根本上冇必要刻意講其他氣官。

3. 如果leaves & lungs嘅structure同common principles配對錯左，即係邏輯錯，即係冇分，可參考2012、2015 Essay 。

4. 第二部分其實真係for叻人答，連基本concept都冇就可以放棄，冇答題技巧可言。

考完core休息陣就要衝elective啦

Paper 2 嗰四個electives 應該簡邊個讀

巴打今年考?

Yes

依家先決定讀邊個elective 讀elective 2啦夠common sense

點解ans:c ?

上面compare and contrast係要答埋similarities
唔知就唔好鳩教人啦
利伸: marker

Cotyledon吸左水佢先會activate enzymes 開始做germination

你講緊我

In term of DSE, no
In term of real science, antibiotic is defined as chemicals that produced by one type of organism to inhibit the growth of another type of microorganism, so yes antifungal drugs are regarded as antibiotics

Sorry
睇錯

嚇死 諗嚟諗去都唔知錯咩

淨睇題目點分要梅分間竹咁寫 定一段寫A一段寫B
18DSE應該每溫一課做一課BY TOPIC MC同LQ?

其實冇技巧，要靈活啲用個腦諗，但係簡單而言，如果A同B係存在一個邏輯關係，又或者推理，咁就唔可以割裂去寫。
例如2012Essay，由於個significance (B)係因為difference (A)而產生，你分開一段寫A一段寫B就會忽略左之間嘅因果關係。 2016年都係同樣道理。
Structure-Function又或者一般我地叫開structural adatations同埋問significance嘅題型通常都存在邏輯關係：你因為某一個structure (A)，所以先會有corresponding嘅function/significance(B)。你一段寫A一段寫B，又或者A同B錯配左都唔會有分，因為錯邏輯。所以最緊要留意因果/先後關係。

冇錯係要做by-topic

bio mc應該做幾耐
aim4/5

其實考評局建議within 35分鐘，我都覺得呢個時間合理，假設你有啲題目卡關，咁可能maximum 40分鐘。

30分鐘應該ok?

咁如果你能力容許嘅話，用少啲時間做實係好過多啲時間做

今晚會示範一啲比較難嘅長問答題目點去approach，例如需要推理、引用資料/情景，或者容易離題/唔中point嘅題目。

考完chem先睇

今日會講下2016 Q7b
b) Explain why the tissue exhibiting the inflammatory response usually shows symptoms such as redness, swelling and pain.
呢一條其實係需要諗下佢其實即係問緊乜。
首先，有部分人誤以為題目問：點解會發炎(why tissue exhibit inflammation)，於是就會詳細寫出發炎嘅mechanism。咁當然係離題。因為題目係問點解發炎會有以下symptoms (redness, swelling, pain)，佢係想你解釋發炎先會有嘅symptoms嘅成因。基本審題做返好先。

然後，當你知道題目問乜野嘅時候，個答題技巧其實就係針對住上述每一個symptom都會有一句嘅解釋，每句一分。所以其實呢條唔係推理題，當中並不涉及一步去一步嘅推理。可能大家會覺得Explain題而且仲要3分，就要推理。但係呢題關鍵就係：你見到呢題3分，然後你又諗唔到點樣用一個推理嘅形式一次過解釋三個symtpoms，於是你就要停一停，諗下用乜野形式表達先係最好。有sense嘅人就會發現有3個symptoms，題目有3分，其實意味住1分1個symptom。當然呢到你熟書其實冇乜大問題，因為一啲好嘅教科書都會對inflammation嘅每一個symptom都會有對應嘅解釋，令到你思維上已經掌握左一句一symptom。想藉呢條考評局呢條Poorly answered嘅題目話比大家聽Explanation唔一定要涉及一句接一句嘅推論。

另外，用字邏輯精準無誤嘅巴打其實可能會發現such as後面嘅名詞(redness, swelling, pain)只係例子。例如：我鐘意食水果，例如橙、蘋果。咁唔代表我只係鐘意食橙同蘋果呢兩種水果。咁究竟我可唔可以解釋題目提供嘅例子以外嘅inflammation symptom呢？根據DSE Syllabus，其實仲有hotness呢個symptom。Marking scheme係冇寫到呢個symptom，不過唔排除內部marker認為ok，我比唔到答案你。我個人認為符合文字邏輯，即係扣題，扣題即係有分。不過可能EAA對於例子冇呢個咁嚴謹嘅概念，所以安全起見都係寫返題目比嗰三個symptom啦。

報到

其中一個ans:它確保根能固定在土壤中以作支持

想問下向光性xxxx點樣令根固定土壤？

其實佢令到向光個面proportion of auxin < 向光個面
-> 背光growth rate > 向光growth rate
-> further away from light source

只可以話有助根生長向更暗地方生長、鑽得入d(as compare to no presence of unilateral light)
-> 但呢個樣我唔肯定是否= anchorage

可能我概念錯

因為anchorage 係靠growth of root

而phototropism 唔會promote growth,
佢係係growth前提下，有directional growth (比起無光既vertically downward growth)

所以我覺得唔會ensure anchorage

其實答案唔合理
一來向光性只會令根生向某一邊，咁好容易傾斜，亦唔符合現實嘅觀察。
二來其實當植物生長到咁上下，陽光根本接觸唔到埋喺泥土下面嘅根，談何向光性。

唔係 4個electives按每一年出卷難度拉curve
同係咪E4冇關係

唔係只係莖先可以傾向某一邊？

更正返先 啱啱我都要睇返書求證 sorry
向光性的確能確保根能固定在土壤中以作支持!

有冇得解釋下？

光由天上向泥土
生長素畏光(move away from light)

生長素向下走，令根生長

書應該有呢part

明白

正解
舊年考E2 12升到15分

其實只要有生長素同向光就做到傾向某一邊。
根係逆光方向生長(negative phototropism)，書應該有講

根部亦能産生生長素。
單向光令根部嘅生長素走向背光個面。
喺根部，高濃度生長素抑制根部生長，所以背光個面嘅生長速度慢過向光個面嘅生長速度。
所以根部會向背光方向屈曲。

巴打頂住啊 做下by-topic啦

唔好咁講

其實根都已經係泥土入面，仲點探測光？

可能係講緊生長冇幾耐，根部仲喺比較表面嘅位置，陽光穿透到。

巴打可以睇下2012 DSE MC Q30

被無視..fine

我見到，只係一開頭我同你論點唔同我咪冇引用

係研究photosynthetic rate experimental set up 加sodium hydrogencarbonate solution 係 provide carbon dioxide for photosynthesis to occur 定係increase amount of carbon dioxide in water hence increase photosynthetic rate

睇你實驗目的。

因為得一個independent variable

邏輯d諗 你自己用字應有有唔同
提供
增加

兩個唔同情況

所以睇你實驗目的

Study effect of light intensity on photosynthetic rate of aquatic plant

Provide CO2

我冇題目，所以我唔知你個情況係咪咁。
我假設carbon dioxide concentration係一個controlled variable in your experiment.
如果係咁嘅話，第一句寫法上好啲。 第二句可能會被人誤會你increase sodium hydrogencarbonate solution concentration，因此carbon dioxide amount increase。

You are absolutely correct

Bro plz help!
會瘋狂炸你問題 bio一定要得！
Can leave telegram ?

Concept 要得！
USh!

唔好啦，我想其他人都睇到，如果唔係咁就唔叫討論區

😭😭😭

你有野問咪係到問囉 我一樣答你

依啲過程洗唔洗背？
如果要考會點問？

每一步都關酶事

出得盡，想殺全港考生既，可以克雷伯c循環x酶既長答題

你可以準備下

要背
其實你可以查最新課程指引，好多問題你可以係入邊搵到官方答案

始終我地答呢類是否題，絕對無官方指引咁官方同正確

近年出得多唔多？

你可以自己睇睇
我幾肯定dse未出過克雷伯同卡爾文循環既長答題

因為呢種題目，可以完全符合hkeaa最理想出題要求
- 數據處理
- 實驗推論
即係你背都無用，教科書唔會教

Closure of stomata in hot dry and windy condition will lower the rate of transpiration and gas exchange in plant 岩唔岩

岩

如果你覺得錯 可以分享點解你覺得錯

因為我諗緊如果有sunlight 但好大風好高温 咁佢會唔會做photosynthesis 如果做咁oxygen 點出去

放心
一來,gas exchange can takes place not only in stomata but also lenticles and direct upper epidermis of leaf since waxy layer is not 100% impermeable to O2

二來，植物有一個機制叫photo-respiration 去解決high [O2] in body既情況

如果想拎個2 卷一卷二大約要啱幾多

同埋理想係photosynthesis

但做photosynthesis 前都有相應條件，你大量失水dehydrate, 咁基本metabolism 都做唔到, not to say an extra photosynthesis

再者，你諗個問題與會否closure of stomata <> transpiration 無關

Closure of stomata 唔係depends on photosynthesis

今年中六先第一年修 有咩topic一定要讀左先

唔洗
拎2唔洗溫書都會有，所以你可以準備oral

Closure of stomata 唔係depends on light intensity wind and temperature 咩
Under high temperature and strong wind transpiration rate increases leading to excess loss of water so guard cell becomes flaccid to close stomata
Low light intensity will close stomata to reduce water loss

Degree of Open 先係
Closure 係depends on hydration in plant

你自己都答左自己 excessive loss of water ...

你個因果邏輯要搞番好

因為high T/wind
-> loss of water
所以 close

=/= depends on high T/wind

係hydration depends on T
Transpiration depends on T/wind

Dse Bio要確切考慮既factor, 應該仲多過深入過dse Chem

但呢個就係bio既魅力

其實E2係咪真係咁難捉摸

E4難捉摸d 個人覺得...
E2 吹水
E4 係內容唔係中學生識到既野...

E2 tb冇用咁濟
除咗啲fundamental concepts之外

我都覺

Wind/T =》transpiration =》 hydration condition =》 closure of stomata ？

tB係咩意思？

E2 你吹極都係從basis of ecology去吹
- overlap of niche (habitat gor d)
- competition

E4就真係on99

係

textbook

E2好多common sense野
但之前高登見人講E2好難捉摸 難高分 揀E4去拉curve仲好

其實原材料同産品都要背。但係DSE依家唔考死背書，呢類題型依家唔考。如果要考可能就出下實驗題或者比電子顯微鏡圖你睇。你可以參考2012 Q9 , 2016 Q3.

我諗個堆19 al pp應該有幫助

坦白講，e4得堆fact 有用，最後書內容一樣都無乜大幫助

Thx

總覺得，科學家透過做「實驗」搵得出product 係好強

複雜性遠超dse 個d control setup

第二點個機制我未聽過。outsyl?

點解 a pair of alleles 係計一個gene 唔係兩個genes 明明兩set different dna sequence

你預起碼4成分穩陣啲

我都係專心問問題先 費時有
chur爆你😘

教科書頭個十幾課。
例如酶、人體(消化吸收、呼吸、循環)、植物(吸收、支持、蒸騰)

你講邊方面？中point?

係男女性方面點先知嗰個人有冇病？
好似幅圖後代正常男性唔係應該有病？

因為同一對alleles即使DNA sequence唔係完全相同，嗰2個alleles都係控制人體嘅同一個phenotype，例如有冇ear lobe, 係咪tongue roller

嗰位正常男性X染色體有嘅等位基因並不會致病(換言之係正常)，所以嗰位男性唔會有病

LM

但係另一位後代有病男性嘅X染色體嘅等位基因係會致病，而且由於男性只有一條X染色體，所以即使嗰致病基因係隱性，嗰位男性必然會有病。

咁帶基因女性係點？
正常？有病？

即係女性一定係兩個細楷x(隱性)先病？而男性只係一個細楷x(隱性)就會病？

由於男性只有一條X染色體，因此嗰位有病男性並冇另外一條擁有正常等位基因嘅X染色體做抵消，所以即使嗰致病基因係隱性，嗰位男性必然會有病。

咁樣你明唔明?

冇錯 完全正確

？

帶基因女性並沒有病。

但係你概念上要分清楚三種人
有病、冇病而且冇攜帶致病基因、冇病但有攜帶致病基因

Thanks

我3底應該簡邊個elective 1 or 3

1

agger

1 易d?

Wilting help reduce transpiration and hence water loss by reducing surface area exposing to air
Reduce transpiration 係咪即係reduce transpiration rate ？ 同埋答一啲adaptation significance 寫increase rate of absorption 定寫facilitate absorption

e1,2都輕鬆
但3,4就

Reduce transpiration 係咪即係reduce transpiration rate ？
可以咁講。但係一啲數據分析(e.g. graph)或者比較(e.g. rate of water absorption > rate of water loss/transpiration)都傾向有個rate字。

同埋答一啲adaptation significance 寫increase rate of absorption 定寫facilitate absorption[/quote]
道理同上，adaptation significance兩句都可以

唔明independent assortment 如果maternal chromsomes 全部企係左手邊 paternal 係右手邊 咁咪violate the law ？
剩返10日 温quick note 雞精 夠唔夠做

個law只係話會有genes係咁嘅關係
本身linkage已經violate左啦

道理同上，adaptation significance兩句都可以[/quote]
Rate包含時間
你計per unit time咪rate囉
只不過in same controlled time period total amount decrease, rate must be decreased所以成日打亂用

你係refer緊meiotic cell division 入面 homologous chromosomes pair up and line at the middle嗰幅圖個情況?

係呀

其實佢pair up and line個過程入面係會打亂晒嫁，即係唔會一邊全部都係maternal chromosome或者paternal chromosome。一般書都會將paternal同maternal兩隻chromosome用兩種顏色方便理解，不過可能你本書冇

想問下 光化反應入面
水的光解 產生nadph 呢個過程能量來自邊到？
係咪葉綠素吸光後 excited e-係electron transport chain 釋出啲能量？

Photolysis of water 能量好似來自sunlight , 好似係

Yes. Excited elections release energy to form ATP. Some energy released is also used for photolysis of water.

唔同
一個photolysis of 水
一個production of NADPH and ATP
兩回事

5** 留名
打算今年再考

考黎做咩？

請問市面上有無啲BY TOPIC MC 嘅練習
逐份pp咁分好用時間

屎忽痕

如果可以連續幾年bio 5** 係好勁

因為bio 5**已經難，補習老師呢科都未必拎到

經常運動點預防糖尿病？

一型同二型有乜分別？

點預防 係outsyl。你只需要知經常運動會預防糖尿病
你簡單啲諗(唔完全正確)：
2型糖尿病通常係肥胖人士先有
--> 經常運動可以減肥
--> 預防糖尿病

2014 Bio candidate

一型係胰係根本上出現咗問題 唔可以正常製造胰島素去減低血糖水平 從而導致一型嘅病人要長期靠外在胰島素去穩定返個血糖水平 所以一型糖尿病又叫胰島素依賴型糖尿病

一型係因為細胞先天缺乏胰島素受體，屬先天疾病
二型係因為細胞胰島素受體對胰島素敏感度降低，屬後天疾病

上面一型打多左受體
LQ你可以參考
2012 Q7
2015 Q8

二型本身分泌胰島素係足夠只不過對佢敏感度低？

可以咁諗：「更」長

呢個「更」係同當glucose level rise up to abnormally high level時，我地假設會「開始」有insulin release既時間

但佢發現「比呢個假設時間更長」。

DSE你當二型係假設係分泌足夠個個「階段」

現實係，二型糖尿病人最後insulin都分泌唔足夠

你嘅問題係?

二型本身分泌胰島素係足夠，只不過胰島素受體對胰島素敏感度低

唔識

答左你 不過你無視左我

見到

如果本身未學過乙酰膽鹼係乜？依啲題目要點答？

份野有冇marking? 睇左marking明唔明?

唔洗怕

-因為你學過神經x質會穿過「空間」，而成勁產生「訊息傳遞」，引致有反應
- 題目話比你聽佢有酶、識分解
- 如果無酶，相比之下不斷有訊息傳遞，導致「過度反應」出現

唔知up乜

因為無酶，分解唔到神經x質

同我意思一樣阿
因為x島素上升時間比預期假裝時間較長。
所以合符佢假設

其實呢啲咪就係所謂情景題
你係要善用題目資料再作推理，你冇得死背書。
乙酰膽鹼係乜唔重要，題目又冇問乙酰膽鹼

有by topic 既pp

2014 bio留名

sor 睇漏左
你yahoo google到by-topic pp，再唔係上小卒申請ac之後download，好方便
市面練習唔好浪費時間做，除非你做熟pp

巴打可唔可以講下呢條essay：dna份子結構特徵-》儲存遺存信息（exactly唔記得左）
我唔明雙反平行 同半保複製有咩關係

上網查都得啦詳細過你上黎問

正解

Type 1 diabetes唔係唔夠insulin咩
Type 2先係唔關insulin 呢個factor事？

Type 1 diabetes唔係唔夠insulin咩
係啊 一開頭諗錯左 自 下面comment改返

DSE角度係
暫時我地咁諗就得

或者咁講
Type 1係 insulin dependent
Type 2係insulin independent
咁應該好啲？

唔係DSE角度會點

舊年忙得濟唔記得考 好後悔
希望夠時間溫返electives

樓上答左
就係最後insulin一樣分泌唔夠

中文版遺傳真係考起我
不過半保複製呢個term應該 outsyl?

雙反平行
--> 核苷酸之間有氫鍵
--> A與T、C與T的配對(complementary base pairing)使氫鍵數目最大化
--> 兩條dna鏈蜷起(coil tightly)
以上結構特徵均提供穩定性，有助儲存遺傳信息

有**底，應該容易上手
最煩都係e4 個人覺得

Type 1係autoimmune destroying beta cells so impaired insulin production
Type 2係deficiency in production of insulin of beta cells

我讀e3 最尾加成左3-4分
唔鍾意e4

Mbbs Lun or biochemistry lun?

Medical related

求你保佑加持！
麻煩曬

今年dse?

係 等死

加油

In telophase nuclear membrane forms around each set of daughter chromosomes
但daughter cells 唔係diploid 咩 應該two sets of chromosomes

佢句sentence就係呢個意思，set of daughter chromosomes

巴打覺得今年E4會出咩？

我個人唔玩貼題目
DSE唔係玩貼題
貼中topic佢都會比data你interpret，又比額外資料你考推理，問法又可以好多形式
所以貼中topic唔值得開心

係有個each字
Each set of daughter chromosomes
每一set嘅...

Type II 原因唔係因為insulin insensitive導致beta cell因為insensitive就再造更多insulin 最後overload damage beta cells令到beta cell都造唔到insulin咩？

一定會出recombinant DNA technology

係 上網解釋係咁

Thanks DNA bro😭
諗諗佢可以點拉關係
上年定前年出左golden rice

依本嘢建唔建議做？

唔啱咩
句子將每一個daughter cell嘅所有chromosome視為一個整體，因為個重點放左喺nuclear membrane form in daughter cells嗰到，可能佢覺得呢個event唔洗刻意強調diploid。
唔鐘意個expression就改左佢啦

你做晒pp咪做

做過 覺得太淺

笑咗

嚟緊有啲忙 可能夜晚先蒲頭答問題
希望其他有心巴打幫DSE jj解答問題

一set咪就係一對chromosome(paternal & maternal) ，如果係mit既話呢個陳述啱呀

其實我覺得ok ge , a set or each set in each daughter cell 都ok

但一定唔會2sets of chromosomes

雖然唔知關唔關事
但預期時間長說可以支持到血糖係一定會經消化道stimulate一種激素去令胰產生insulin再作用?

有咩心得分享？

唔得。
只可支持第一個假說：唔係直接血糖<>insulin

第二個從呢個實驗證明唔到。

咁條題目本身算唔算side track咗人

佢呢句statement 9既地方在，有兩個hypothesis

而佢既答案存在「非黑即白」既問題

唔算
係出題條友自己出答案都伏左自己

字眼問題
Osmoreceptor detects an increase in water potential then it stimulates hypothalamus to send nerve impluses to pituitary gland to release less ADH
Or
Osmoreceptors are stimulated by increase in water potential to send nerve impluses to hypoythalamus which then stimulates pituitary gland to release less ADH

邊句好啲

我覺得1好d

If father is blood group A , mother is group B , they gives the baby of group AB, will antibodies against A from mother to attack red blood cells of baby ?

No. We will be all dead

dse bio根本唔係考緊bio

佢地d血無接觸到...

其實1/2比，2好d
1係concept錯

That's not the exact reason. IgG can pass through placenta. Anti-A/B are usually IgM which cannot pass through placenta.

Some extra:

Concept 點錯

Out c 所以唔洗識
總之我地知道hypothalamus 唔係send nerve impulse 去posterior pituitary gland就得

其實血接觸唔到、antigen都無
根本無immunity triggered ...

你有興趣可以google hypothalamus <> anterior posterior pituary gland 之間既pathway

兩者pathway(communication)完全唔同

而ADH關posterior pituitary gland事

But maternal antibodies can diffuse across the embryonic villi to enter foetal blood

想問dse syl黎講 運動嗰陣ventilation rate increase係唔係因為stretch receptors in skeletal muscles are stimulated 而唔係因為chemoreceptors are stimulated

兩個原因
1. 血無接觸
2. Antibodies that can pass through - IgG are not the the antibodies which will trigger blood agglutination

Outc dse唔會問

唔係。
Dse 要識ventilation (breathing) depends on [O2/CO2] or [H+]
-> chemoreceptors mainly

Cardiac output(cardiovascular centre) 就同時關chemo / stretch etc

E4其實真係要理解，無得直背

雖然好似講左=無講
但thanks anyway

我覺得2好啲，不過to send nerve impulse to 呢個位可以改改佢

無問題，呢個位邏輯上概念上都岩

其實你無問題係幫你唔到，人人對E4既理解程度都唔同，所以講唔到啲咩人人都啱用既心得

我只係想知佢大概從咩topic出
方便溫，唔想溫其他野

咁上面個巴打講既recombinant就一定無死

成日凝住佢仲未出cloning

cloning其實都有啲難出

點温ecosystem 好 trophic level , cycle 嗰啲識晒 但點解好似都唔識做題目

即係你溫唔識

例如2016 叫你determine which one is stronger competitor 答案係因為occupy favourable environment so it is stronger 我地邊到有學過

因為關competitive edge 事
即係關phenotypic advantages 事

bio呢科係咁
要你即場諗下成條題目嘅logic
尤其ecology牽涉好多common sense或合理推斷到嘅答案

所以概念上一定學過，只不過字眼未必100%= hkeaa ans

我唔想馬後砲，但我非偏幫hkeaa

所以bio又愛又恨
恨在內容太多且離地🤤

又唔想同CE syl睇齊 又唔想同AL一樣深
所以turn out個課程其實同AL差唔多 睇高登之前有人話係cut咗AL兩成野 cut得最少

in HKEAA we trust

Btw bro 17?
加油！
其實唔可能話每個位溫識曬；因為根本無溫識曬呢樣野，特別bio

yes

不過就咁講 雖然syl同AL差唔多 但卷方面其實係深度多過CE 但不及AL嘅深度 我覺得bio係DSE中balance返舊制得幾好嘅一科

一齊等死..

考完eng oral再死

其實係貼地架，不過平時應用唔到咋嘛

學on9 dse玩捉字虱
佢話antibody attack姐 IgG痴左落去都算係呀

Fine hkeaa

如果溫e2
除咗toxin/pesticides嘅food chain同埋algae之外
仲有咩要要重點溫下

你做晒pp, 2012-2016 pp味?
錯左嘅野明唔明?
你做足pp唔會太差
然後你再做下AL 有E4 topic
然後再睇書check下有冇位未考

冇學過
but simply logic and common sense
弱肉強食 汰弱留強

你今次答唔到唔緊要 最緊要明個logic然後吸收
做熟CE AL DSE pastpaper自然有sense 仲有時間

數據分析其實好重要 但係佢內容上唔係一個topic
但係真係好重要好重要好重要
可參考：
2010 AL Paper 1B Q8
2009 AL Paper 1B Q10
2007 AL Paper 1B Q10

大家如果覺得溫好書，起碼Lv5底，咁可以做下AL 2005-2010 Paper 1B + Paper 2，都係考思維。
大家要習慣喺陌生情景題運用已有知識，再加上題目嘅引導作答

就算haploid replicate 再divide出嚟嘅都係叫daughter chromosome喎
所以佢指diploid haploid都可以

E4基本所有野都係recombinant DNA technology

Many rod cells connect to one neurone so they have higher sensitivity but low acuity
Sensitivity and acuity 唔係同一樣

No la..
Diploid means two sets
One set from mother one set from father

過來人留名
15，16都拎5
背晒書做晒DSE paper坐底有5

上星睇你點應對變種題

Cloning is a step in recombinant DNA technology ar

呢度唔係好get
2 sets係邊2 sets

自膠，睇唔到下面嗰句

冇錯啊 所以我咪話呢個位唔係佢個句嘅重點佢於是咪咁寫

你有冇買自己份卷分析下自己表現

巴打其實係咪讀緊U

15有，16冇
基本上背書題全部拎晒分

講返先我yr1而家，溫exam溫到悶上黎幫大家打下氣

Syllabus有acuity呢隻字?
未見過 教指點。

15真心簡單

我估應該同accuracy差唔多

get錯左以為你retake想上星

我同大家都溫緊差唔多既野ga, 我讀Nursing

好難單獨咁講

唔係
只係溫dse bio Chem phy都會每個位都溫到好仔細同深入、盡可能tackle 每個概念位

Love u bro😍

今年考？
你識啲野係去到AL level

係阿，事實dse都要識al

多識無壞。反正知識無窮無盡多，我都係識d入門既基本野

不過dse都係玩捉字suck同邏輯既遊戲...

我識呢d唔會對考試有決定性作用，最多係豐富個logical flow

所以dse bio重點真係考bio? 不了

明顯重點唔太考bio..
係學你講，字眼同邏輯...

學哂fundamental concepts之後分5 5* 5**先係玩緊呢啲logic

其實我成日覺得某啲補習老師嗰定位有問題
鍾意玩啲唔符合課程要求嘅概念/jargon，然後又玩貼題目
根本上EAA就唔會玩鳩你
你對課程內容掌握得透徹，再加上基本嘅推理、常識，你就會高分。
所以大家真係要對概念掌握得好，落到場面對陌生情景題頭腦靈活啲，咁就有好成績

接近80%既所謂名師都係狂爆啲out c野出嚟就算

2017 DSE bio jj 留名

At 10-4 ppm of auxins which stimulates maximum root growth but has no effect on shoot growth
No effect=inhibit ？

唔係
係無影響Shoot growth

If there Is no auxins plant will still grow up but presence of auxins increase the rate ？

Wiki can help

Y-axis寫明左inhibition promotion咁0咪即係no effect on growth or inhibition

Out c 概念係有陣可以幫到理解
Redox唔係bio syllabus嘅野但可以幫助理解food test, photo, resp
Mechanism of osmosis 可以理解曬所有osmosis 嘅factor唔使硬背factor
不過好多補習名師overteach factual content真係曬氣

0係no effect，因為高過0係promotion，低過0先係inhibition

No effect =no growth ？

你唔可以咁draw conclusion bor
只係auxin令佢無growth =/= no growth

你只可以講呢個conc.既auxin唔會promote/inhibit到 shoot growth

今日會抽啲考到concept嘅題目同大家brainstorm下，理論上大家要識答因為只係pastpaper，nothing fancy

今日係2013 DSE MC Q18

做過pp嘅就會知道答案係D (32%答對率)。

希望大家回答以下問題：
1. 乜唔係好似一個蝴蝶結咁樣嘅型狀先係一個染色體(chromosome)咩?
2. 你從圖中細胞嘅乜嘢特徵去分辨佢做緊邊種細胞分裂呢?
3. Chromatid, chromatin, chromosome三者有乜分別呢?
4. 圖中細胞做完圖中嘅細胞分裂之後，DNA content of daughter cells in terms of N 係幾多呢?
5. 圖中細胞做圖中嘅細胞分裂之前，DNA content of daughter cells in terms of N係幾多呢?
6. 圖中細胞做圖中嘅細胞分裂之前，number of chromosomes係幾多呢?

1. 因為佢subject is daughter cell
-> homologous chromosomes dou valid
2. 呢題睇唔到。因為只睇到separation of sister chromatids
-> mitosis / meiosis 2都有
3. 名既分別同狀態既分別
4. 如果before cell division 1N, after 都係1N
5 before nuclear division 2N, if before cell division is 1N
6. 4 pairs of homologous chromosomes

總之chromosome重點係"狀態"
visible under microscope due to Highly coiled as shortened and thickened form

與數目無關

好似5,6都錯錯地

歡迎指正

6 應該改番做2 pairs of homologous chromosomes
5 就唔知有咩錯

Amendment in Q5 to make the question a bit clearer

Same
If b4 cell division 1N
Then Q5 b4 nuclear division 2N

唔洗咁複雜，你將cell division視為將所有野都分一半就可以，你書有分nuclear division同cell division?

hmmm
唔知點講好 不過我諗我答案應該岩？

你做唔做到答案係D?
你成條題目由頭到尾睇多次

做到

我意思話我q5岩？

問個問題,屌你DSE BIO 點解我睇你地D題,全部都係Medical 既多,到底份卷目的係Bio 定係Medical?

Medical 係bio
所以無乜問題

Medical 本身就係highly related to bio架啦

好似好多題目都係用人,呢一類既做 base敢樣....

除植物同埋eco之外應該成科bio都係related to 人類 好似係

又唔可以話你錯曬

只不過可能人易出題gwa~

我覺得問 Gene 問題好過Medical

Medical 應該基於化學多D.

問gene 深得滯 全港就炒架啦

利申:我覺得

好多人會混亂Mendel law inheritance 推non sexual linkage and sexual linkage

你有留意dse pp mc / al就知

一出就9成人炒

出sexual linkage 通常有hints

好多都唔啱，呢條題目分到做緊which type of cell division。你成條題目睇多次，再base on呢個information去做。可能我第二題問得唔好誤導咗你

Mendel law係DSE野黎咩
讀到Year 3都未學過

咁我諗唔到.. 求指點

如果你話呢幅圖分到，即係hkeaa ans wrong?

This is not out c gwaaaa

你成條題目睇多次

Law of segregation of genes 係

Ok.. egg cell

即係assume 呢一個位係meiosis 2
Ok 樓主 你贏

學到野 唔該巴打

唔洗
我無野幫到你 太客氣

對唔住 可能我第二題誤導左你，但係假如你呢度分唔到type of cell division，你其實答唔到我幾多N嗰d

唔係阿 你出得有心思
0誤導
係我無睇清問題ja!!

全力十卜樓主

其實係有啲既，佢叫你睇圖，無叫你睇題

1. 唔係。好似一個蝴蝶結嗰啲chromosome contain duplicated DNA，蝴蝶結係計算作一個chromosome，但係佢有2 copies of DNA，呢個大家要留意。 當sister chromatids separate，嗰兩個separated chromatids會各被視為一個chromosome，所以唔存在蝴蝶結分開，産生半個chromosome x2。

2. Sorry問得唔好。你要留意埋題目"forming egg cell"先conclude到佢做緊 second meitoic cell division。

3. Chromatins: very tiny threads which cannot be seen when the cell is not dividing
Chromotid: one of the copies of the chromosome if the chromosome is replicated.
Chromosome: two chromatids (having two copies of DNA) join together after replication, or just one (having one copies of DNA) after sister chromatids separation

4. 1N (one copies of DNA)

5. 2N (two copies of DNA)

6. number of chromosomes = 4

N好似唔係咁解？
2N無記錯係paternal+ maternal
只要嗰對chromosomes無咗其中一個，咁個status就只可以叫做1N

我以前聽呀sir講係以no. of copies做單位
你咁講一講我都要查證下先

冇錯 你啱
更正：
4. 1N (only one chromosome inherited from either of the parent)

5. 1N (only one chromosome inherited from either of the parent)

唔好各位DSE jj 小弟都錯左

Dse JJs記得啦

你又岩
咁唔睇題 q5答案可以完全唔同lol
2N 1n lol

Q5 其實我覺得樓主無錯, 因為樓主話DNA content

DNA content =/= ploidy

佢DNA content like in meiosis is double but it is a haploid like your case

因為DNA content refer to number of chromosomes
因為ploidy refer to number of SETs of chromosomes

個人認為

所以樓主概念無錯，但表達上唔太正確
唔應該用N

yup

好波

即係duplicate左之後係2N
1st division之後係N
2nd division之後都係N

唔係
DNA content in terms of N
After Duplicate 4N

(during and after) Meiosis 1 :
2N since 2 daughter cells are formed

During meiosis 2: 2N
After Meiosis 2: 1N

樓主concept 岩；原本答案2N都岩
唔需要更正

咁如果1 set chromosome=N既話呢?

樓上解釋左
DNA content =/= ploidy

Meiosis 可以DNA content double but haploid

詳情可以google

其實問你幾多N，就應該用set of chromosome去諗
所以之前我唔應該將no. of DNA content同N掛鈎，兩樣野嚟，我搞錯左
不過考試都未必咁樣問
我相信佢只要求你知All four daughter cells formed after meiotic cell division is haploid (1N) and each of the four duaghter cells contain one DNA copies.

總而言之，你識做2015 Q2(c)就代表你明

無錯啊
C<> DNA content
N <> ploidy

雖然約定俗成，但你概念其實無錯，係符號上出錯而已

DNA content唔係一個specifying term..
你話係ploidy, number of chromosome, DNA base pairs或DNA concentration都唔可以話你錯
Chromosome number其實係數centromere..

DNA bro
咁其實hkeaa都算搞錯？

因為ploidy 又可以用N ; DNA content like 15 dse佢又用N

兩個概念唔同, 但點解佢唔區分好d

明你數centromere 意見

不過我諗好多人會被一開始duplication of chromosomes(2 sister chromatids connected to the same centromere 搞混左..）

如果上面果題,睇番答案既話,咁佢係咪問緊你set of chromosome

上次學校mock essay出DNA個structure點樣令佢stable,難到仆街

應該咁答你：
1N: 不論你用DNA content or set of chromosomes 也好

Meiosis 結果都係1N, 但中間過程理解唔同

所以你覺得用set of chromosomes 方便理解，其實無問題

Essay interesting lol

因為結果上，haploid daughter cells 就係half DNA content as the diploid mother cell

只不過中間過程理解完全唔同

佢今次問outcome(結果），所以無問題。

如果問中間過程，咁就會唔同，但應該唔會咁玩gwa(雖然上年有題DNA mc錯到，可以留意下既）

2013 bio level 5 留明

你啱
學到野
點解以前呀SIR唔教數centromere 依家發覺通咗啲

因為out c centromere 呢個字...

Some examples of questions involving data analysis (by no means exhaustive)

2014 DSE Paper 2 Q2(bi)

2009 AL Paper 1B Q10(a)

2012 DSE Paper 2 Q1(ai)

唔係我意見嚟
係做research都係約定做咁數chromosome number
例如做fluorescent in situ hybridization都係stain centromere做reference

冇搞錯
DNA content就係講緊入面有乜DNA 相關嘅野
唔係專有名詞嚟

咁meiosis 出現DNA double but haploid 情況時（meiosis 1)

呢個時候點用符號區分？

Haploid 係指half of normal somatic ploidy
咩叫haploid出現meiosis?
Only a somatic cell carried out meiotic cell division can form haploid cell

Human somatic cell = 2n, 2x=46

After meiosis 1:
no of chromosomes in each daughter cell = mother cell = 2N
But daughter cell is haploid (1N)

Yes, so anything after meiosis is always n
What is ur question?

After meiosis 1
DNA content in each daughter cell is 2N(since there is a set of duplicated chromosomes)

But the daughter cell itself is a haploid due to separation of homologous chromosomes

After meiosis is N

但meiosis has 2 stages
Meiosis 1 and 2

After meiosis 1,
DNA content in each daughter cel is 2N
But daughter cell is haploid 1N

So 1999 lol

就算冇duplication都係2n
2n係指somatic cell ploidy
同duplication冇關係
假如個生物係tetraploid, after meiosis the gamete is still haploid

我意思佢after meiosis 1
又可以2N 又可以1N

好麻煩jeh...

點解唔統一計chromosomes 用C
計ploidy 用 N?

有冇meiosis I都係2n

Ok!
咁我明你意思
總之用N就計ploidy ; C就計no of chromosomes

兩者都可以以DNA content 表達

一日未做曬成個meiosis佢都唔係 n
點會又2n又1n

我理解錯你意思
總之 N指ploidy , C指no of chromosomes

嚴格嚟講只有2n同n
2n可以係tetraploid / triploid/ diploid
When the above carries out meiosis, all their daughter cells are n (haploid）

因為我做過題目
佢唔係問ploidy; 佢反而問no of chromosomes

Btw thanks DNA bro
我了解你解釋，都釐清我既疑慮！

感激！賜酒

一個生物somatic cell每set homologous chromosome有幾多條= ploidy
Ploidy x number of homologous sets = number of chromosomes
n = ploidy of somatic / 2 = haploid

唔知有冇記錯，之前有巴打話phototropism嘅importance is to get more water from soil

但呢個係錯嘅，可睇返2012DSE MC Q30

之前好似係討論for anchorage
唔係講呢個significance

For example,
a plant which is tetraploid has 4 sets of homologous chromosomes
Each set there is 6 different chromosome
So 2n of this plant has 24 chromosomes in total, with four sets
n (haploid) of this plant has 12 chromosomes in total , with 2 sets

2015dse bio爭一分5**
係500分滿分嘅爭一分

係條題目用字問題
Ensures plant to get water
佢並不能ensure
但root phototropism係hope to reach the water source

我明阿！
其實係amount of DNA / ploidy / no of chromosomes 呢三個term既分別

謝謝DNA bro

咁我地幾幸運..
2 sets of chromosomes
只係數2sets

Bro 你覺得
1. Root Phototropism ensures root anchorage
Or
2. Root phototropism helps better root anchorage?

因為我覺得ensures = requires 意味
無phototropism, no root anchorage

但應該你係darkness 情況下seeding growth,
Root will vertically grown downward...
一樣有anchorage

所以root anchorage isn't dependent on phototropism?

另外如果題目叫你用mendel's law嚟explain result
其實姐係要點講？

Dse 用死Law of segregation ，再推dominant/recessive

因為2nd law out jor c(dihybrid cross experiment out c)

睇返有關dse pp題目個marking 就可以

今年玩野cross sex linkage
殺曬其他人

分別應該不大imo 因為都只係加咗sex linkage嘅concept入去
law of segregation多數正路出推顯性隱性
而加咗sex linkage應該係正路加一個遺傳病推percentage

Law of segregation
Law of independent assortment
Law of dominance

Ensure即意味住向下一定有水
但佢向下只係去揾水
我理解係咁樣

後兩個for dse 嘅話好似係outsyl

咁你意思phototropism ensure anchorage?

其實請問anchorage 條件係？

個名out咋
唔通你冇學乜叫dominant recessive 同冇學meiosis chromsome點分

btw cross sex linkage有冇題目(AL DSE MOCK)for reference研究下
因為我唔肯定自己係咪真係fully understand佢可以出成點

root愈向有野個邊就點都會掂到啲野掛
但干涸左嘅泥點向下都唔會有水
我都係估下

dominant recessive 唔係已經include係law of segregation 或者係as principle形式係textbook講咗架咩
meiosis chromosome 應該都係insyl
但獨立除law of segregation 第二個dyhybrid cross 同law of dominance應該係out咗syl?

同求 dse 出過mendel's first law? (Law of segregation)係邊年

Law of dominance 未聽過
Law of independent assortment好似係講Dihybrid inheritance, inheritance of traits won't affect each other

冇野

law of dominance應該係refer緊dominant同recessive 岩岩google了

Oh
But Mendel's first law直係唔知點答
Any past paper/mock for reference ?

其實都係講3：1同埋講緊gametes只會係N，唔會係2N

2012 DSE Paper 1B Q8

嗰條唔是second law咩？(好似有兩個character: purple yellow, smooth wrinkled）

Mendel Law係好煩,嗰陣唔知點解硬係get唔到佢up乜
利申 2016 DSE Bio 5

咁嘅話應該就冇reference。
不過可以睇下個marking，explain result using the law 唔係叫你死背個law。其實你明左嘅話你要自然會引用個law嘅內容

但我唔太明first law 巴打可唔可以解釋下

First: 亂排
Second: 亂分
Third: don/rec

First law = separation of homologous chromosome in anaphase I?

搞清楚先
係mendel嘅時代係並冇molecular嘅概念
佢只知道traits係唔止一種variation (係有allele)
同埋呢啲trait係隨機地放一種variety 落每個gamete (law of segregation)
同放邊一種係隨機不受其他gene影響(law of independent assortment) (but u know it's wrong now, because allele on the same chromosome will pass together in most case)

Semi-circular canals 其實係control body balance 定detect body movement

semicircular canals: detect head movement再send nerve impulse(sensory signal)去cerebellum做coordination

maintain body balance應該係靠cerebellum

detection

想問一下點解2016 P1 Q8(b)(i)(1) 係RNA？

有冇圖/題目
乜都無好難幫你

我嘅諗法係
short-lived instruction 意味住嗰molecule做完要做嘅嘢之後就會degrade. DNA唔會係咁

假如我當年考，我都可能好順咁答作DNA，連Report都話performance very poor，所以答唔到唔會令你拎唔到星星。

Short lived
Not inside of nucleus

點樣可以因為short lived而判斷not inside in nuclus？

angiosperm同gymnosperm係咩黎

gymnosperm即係non flowering plants嘅一種，有naked seeds eg pine

另外嗰個無見過

angxxx啫係flowering plant(被子植物)

唔該

繼續有pastpaper問題大家可以複習concept

2012 DSE MC Q19

2012 DSE MC Q24

2013 DSE MC Q30

2013 DSE MC Q15-16

上面巴打好有心，我教咗幾年學生呢幾題係必問

A
C
C
B
D
？

Yes. All correct.

想問下第30題果題點解釋

inhalation from P to R，即係air enters lungs from P to R，所以個lung volume喺R就會最大

即係係R個位,lungs入面既air係最多?

以下圖片係我好耐之前搵落，都可以訓練下大家interpret photograph

1. The following photograph shows a leaf extracted from a particular plant.

Suggest a natural habitat where the plant can be found.
With reference to the observable feature of the leaf, explain how the leaf is structually adapted to the environment.

2. The following photograph shows a contraceptive device.

Name the contraceptive device. How does it work to achieve contraception? Suggest one limitation of use of the above contraceptive device over the use of condom.

3. The following photograph shows an X-ray of a person in a particular region.

Name the type of joint shown in the X-ray. State the significance/function of this type of joint.

4. The following photomicrograph shows a particular stage in the ovarian development in the ovary.

Name the structure shown in the photomicrograph. What is its function in relation to the preparation for pregnancy.

5. The following photomicrograph shows a cross-section of the trachea and the oesophagus.

Which structure is the oesophagus? Which structure is the trachea? Describe how the trachea is structurally adapted for the functioning of the oesophagus.

想問點解第一個係A?
佢問tRNA嘅anticodon 又俾左DNA嘅code
但tRNA唔係binds to mRNA咩？
mRNA就對返DNA個code 就係UCA
之後tRNA再bind to mRNA 唔係應該AGU咩？

係。一般人有個錯覺以為Q to R 嘅pressure升緊，所以以為air moves out。 但係呢個period嘅air pressure in lung 依然低過atmospheric pressure，所以空氣依然入緊lung。

Coding <> template
Template <> mRNA
mRNA <> tRNA

coding strand=mRNA
所以tRNA係mRNA既相反,亦即係coding strand既相反

AGT <> TCA
TCA <> AGU
AGU<> UCA

原來睇錯

我唔記得係唔係同一part
但個題講切左nucleus駁第二個會出mixed morphology
This shows the mRNA still present outside of the nucleus

1. Desert because the needle shaped leaves reduces surface area exposing to air hence help reduce water loss by evaporation ？

The whole cross-section shows one leaf. The needle-like structure is called leaf hair which is not the concern. The adjective I would use for the leaf would be "rolled leaf".

巴打有冇soultion 好有心多謝你

You should be able to identify which is which.
My answer:
- The trachea has a C-shaped (cartilage) bone, (with the boneless part facing the oesophagus)
- so as to allow the distention of the oesophagus during ingestion.

請教下巴打
Why ball-and-socket joint唔係Allow movement in all planes?

同埋點睇得出4係yellow body?

1. 嗰個
我覺得可以答
There are some hairs in the leaves, so as to trap water vapour to reduce transpiration (water loss)
巴打點睇？

我睇書好似話係3planes

我覺得都OK，hair-like, needle-like structure呢啲字眼我覺得都可以。不過唔好搞錯以為呢啲structure係leaf。成幅圖先係show緊leaf，而且呢個我已經寫明，唔洗估估下。

Ball and socket joint 唔代表你可以向所有方向都郁，hip joint比shoulder joint更加係咁。你hip joint郁到嘅範圍唔算多。

你本E1又或者reproduction嗰課應該都有ovum喺唔同stages嘅schematic drawing。
你其實要識認yellow body mature follicle developing follicle嗰啲。Yellow body就係好似no content咁，得一團野係到。我搵下有冇ovum嗰啲圖

我會再分批放啲圖出嚟，不過未必set問題，大家對啲圖有問題都可以discuss下。我冇標準答案

Stomata

Ovary

Photoreceptors

Cut apple

Anther

Prokaryotic cell

Stomata
Draw the stomata. Note the structural features of guard cells.

Ovary
Distinguish developing follicle and mature follicle.

Photoreceptors
Recall the functions and structural differences in photoreceptors.

Cut apple
Recall the different structures before and after the formation of fruit.

Anther
Recall the process of reproduction in plant. Compare and contrast the similarity between plant and human reproduction.

Prokaryotic cell
Recall the characteristics of prokaryotic cell and eukaryotic cell. What is the process done by the prokaryotic cell shown here?

樓主非常用心
見過所有問題po, 數一數二

唔知點感激你！只能說會盡力
多謝你令我知仲有咩不足

唔洗客氣
大家繼續加油

Mitochondrion

Recall the site for corresponding processes in respiration.
Note the significance of the high-folded membrane.
Think about which organ is mitochondrion abundant in and the significance of it.

Chloroplast

Recall the site for corresponding processes in photosynthesis.
Particularly note how the grenna is interconnected and its significance.

Cell division

Note the event happening in different cells.

Mitochondrion

Recall the site for corresponding processes in respiration.
Note the significance of the highly-folded membrane.
Note the neighbouring organelle of mitochondrion in this photomicrograph.
Think about which organ is mitochondrion abundant in and the significance of it.

Chloroplast

Recall the site for corresponding processes in photosynthesis.
Particularly note how the grenna is interconnected and its significance.

Cell division

Note the event happening in different cells.

原來apple唔係ovary出嚟
係receptacle
所以上面條野係from flower stalk
下面係from sepal

點答？

呢個真係唔知
好似士多啤梨都唔係由ovary出嚟

有冇答案?拎埋個答案出嚟討論好似有用啲

都係岩岩google
Pineapple from receptacle
Apple from hypanthium

不過，我地都唔識原理 if fruit is developed from other parts of plant, not fertilzed ovaries...

咁應該唔洗識，我本身以為apple係ordinary example。

咁你對個答案有冇啲唔理解嘅地方?

受損細胞即係細胞壁被破壞？

細胞膜
因為細胞壁全透，所以破與不破無乜重大意思

宜家先g ?

Hi

覺得plant reproduction煩撚到仆街

啲圖好正 thanks巴打

巴打依個點答

The grana are interconnected by intergrana
- to allow the efficient transport of photosynthetic product within the chloroplast.

唔該想問問2012 dse mc第2條
plant carry out photosynthesis to produce glucose which is required for the formation of
(1) cellulose (2)protein (3)starch
答案係1、2、3
但係出黎既glucose唔係淨係可以變carbohydrates 咩？
我本textbook係由intermediate of photosynthetic reactions 變protein
而唔係由glucose變protein

當然唔係由glucose直接變protein，係要經過好多step，而題目應該包含埋呢個意思。

Protein唔係amino acid咩 睇書話係3-c compund through respiration變amino acid再變protein

我仲係學生嗰陣我剩係諗glucose經過modification之後再變amino acid，冇諗太仔細
我轉頭搵下資料點解釋 我依家唔方便住

2016 5**lm

2016 算唔算難
我見lq 幾乎題題poorly answered...

20165** 勁！
我覺得最有意思係條dichotomy

我都係題題亂9咁答
出到黎唔知點解5**咗
dichotomy個題算簡單啦 我做到個題笑咗
最奇怪係determining factor個題
仲有實驗題同mineral deficiency
到而家都唔知想點

60幾歲考仲有5**
果然係MIT Harvard出身

想問點解會知道個女人係大左肚？

ANS:B

energy requirement 明顯地高咗供給胎兒生長?

Practice Paper MC Q22

Which of the following are necessary for speciation?

(1) the competition within a species
(2) the existence of variation within a species
(3) different populations of a species being isolated for a long time

Ans:(2)(3)

點解1錯？ 唔該哂

單從energy requirements 我覺得唔可以做直接推論; 可以係labour worker

可能仲要睇埋iron requirements

Speciation 意思「物種產生既過程」

2/3 你知，所以唔解

1: refer to infraspecific competition
- 因為種內間競爭，species less adapted to the competition 會拎得更少食物
- smaller chance of survival =/= speciation

唔係natural selection咩 select variations that are better adapted to the environment

唔係
有natural selection =/= speciation
Like 白班/黑班 butterfly in industrial revolution

Natural selection 係會令生物more adapted to the environment =/= a new species

再講明d

Logic:
先speciation
後 natural selection

Under natural selection, among new species formed will be selected to be more adapted to the present environment with the introduction of selection pressure

Natural selection唔係係speication中需要咩 我睇書係咁講

個d 係already new species to become more adapted to the present environment

Same species but with different degree of phenotypic advantages

以Energy requirement 嚟推既話 Labour worker都得喎

顛覆哂我學過成課evoultion的認知 乜唔係isolated-> selection -> different variations survive -> inherit -> accumulate -> x breed -> species 嫁咩 好亂阿

你第一步答左自己
邏輯上
先：有isolation <> no interbreeding <> new species
後 : new species <> natural selection <> better new species

Natural selection 「唔會」令到有variation

你應該將mutation/ natural selection 個概念搞混左

完全唔係 我可以晏啲講下 依家唔得閒
或者其他巴打講下

儘左力答你
希望你明

幅圖可以咁樣睇：
1：energy 要多咗
2：鈣同維他命d都要多咗
其他都唔係有太大轉變

至於ans
A:無必要多啲2
C:無必要多啲1
D:無記錯係缺乏protein既disease，咁啫唔係好關事

而且

BB一路成長係要energy(growth and development)同埋鈣(例如form bone)

所以佢係最合理既答案

理解緊 thanks巴打

A有必要2， 因為labour
-> protein synthesis necessary to generate greater force

反而係A唔必要要vitamin D and calcium
雖則我諗唔明點解唔必要

求解釋Q11 13 21 23 34

係咪意思即係natural selection同speciation係完全無關係？

唔係，係有關係
但唔係因為natural selection 令到某一species 變成另一種

佢只係令same species 變到更adapted to environment

即係最重要的只係variation同isolation mechanism係咪

其實q11
raw material is like Chem reactant

Starch from Glucose
Glucose from PGAL (tri-phosphate) rxn

可能佢想屈你機：
Tri-phosphate formation requires NADPH from photolysis of water gwa

Isolate 完果environmental condition一樣都得

所以我個人唔buy佢呢種間接出題

因為starch raw material is glucose not PGAL

無PGAL 唔會一定無starch
as long as there is still glucose, starch will be formed by condensation polymerisation

但無glucose 就一定無starch

Isolate 左，重點係無interbreeding ，所以無exchange of genetic materials

Environmental conditions 係另一回事，唔重要。

唔該哂巴打

我既1，2唔係問題入面既1,2

Btw workers理論上已經唔會再點發育，咁大量既vitamin D and calcium intake係無幫助

Thanks!
最尾個句學到野

其實NADPH，個N咪係soil到拎
無必要諗到咁複雜

我反而係諗d 水係因為from soil lol😂
因為咁先解釋到O2 is from soil , 因為water from soil 😂

因為我地唔expect 知NAD係一舊有N既cpd...

唔係你講我都唔知NAD個N for nicotine ..

麻煩幫忙解答其他題

23佢個ans應該錯

Q34 Industrial areas 周圍環境被黑煙灰cover住 black peppered moths 無咁易被捕食 white peppered moths 易咗被捕食
而black peppered moths隨後繁殖下一代 導致係Industrial areas
the % of black peppered moths > white
係rural areas相反亦然

而Natural selection is the differential survival and reproduction of individuals due to differences in phenotype.
顏色就係呢個case當中嘅differences in phenotype

Evolution by natural selection 我相信香港有好多教師都搞唔清個concept

個sample 咪係result of natural selection =evolution

唔係
只係natural selection

Natural selection =/= evolution

Evolution by nAtural selection due to mutation

Natural selection即係only scientifically correct theory of evolution

Is due to variation
Not necessarily caused by mutation

你贏
因爲我本身諗住所有野variation root cause都係mutation

Iaw of segregation, crossing over, transformation, transduction, genetic shuffle 全部都係cause of variation

DNA Bro
好想知E4 你tip what?

E4摸唔透佢會點出，救命

係 我明你意思
但呢d建基於gene already varies @@

thanks btw 😍

Natural selection is the process how evolution takes place 但個條mc 點解唔係evolution it shows the result wor

啫係咩

Yes results of natural selection

因為佢呢題specific 係color change 個個位

前設條件唔同，唔可以背definition of evolution

或者你諗下evolution係要好長好長時間先做到 可能要幾十萬年 而個題目話係1年後既轉變 所以唔會係evolution 咁樣可能會易明d

或者你以後可以咁諗

Generally, ur idea is correct as mentioned in text book

But general = n個 specific conditions

你要考慮佢問緊邊個conditions

呢個就係bio 麻煩地方，佢唔會叫你死背書既解釋

乜即係乜？

邊一題？

Q21 ？explain effectors

Moth個題就係典型choose the best answer
Evolution係指change over time所以都係正確嘅

effector 只會係muscle cell(smooth muscle / cardiac muscle / skeleton muscle ) or gland cell

Lens is just a living cell, so incorrect

But suspensary ligament is effector ？

No
Ciliary muscle is

55
It contains muscle

因為呢題操下PP就會不加思索揀natural selection
但應該係因為條題目冇畀evidence of mutation
focus係industrial area之下只可以揀best answer
natural selection好過mutation

所以準確d xxx muscle of suspensory ligament

但dse 無學到，所以唔洗理了

Ligament doesnt contain muscle fibres wor

點解我google 有

Google 寫住佢suspensory ligament enclose xxxx muscle of yyyy

Sorry咁遲先上水 答返你option 2先
The basic unit of protein is amino acid, which can be metabolized from glucose with the presence of inorganic nitrogen (e.g. nitrate ion).
Note that although glucose can be used to form amino acid, amino acid in plants is usually formed from inorganic salts and glycerate phosphate, an intermediate product of photosynthesis.

假如你講緊speciation，唔係。

Evolution同mutation冇乜直接關係咖喎

2015 DSE Paper 1B Q10

覺得自己明白Evolution嘅話可以做呢條驗證下係咪真係明

Mutation 係evolution既起步

利申 Bio major

X-ray of a knee joint

State the type of joint exhibited between the two long bones.
When the tendon just below the knee cap is tapped, a reflex is initiated. Name the reflex. Construct a reflex arc of the reflex action.

Different regions of a terrestrial plant.

Draw a labelled low-power diagram for the above cross-sections.
Note the different positions of the xylem and phloem in different regions of the plant.

Blood cells

Name the type of white blood cells found in this blood smear.
Explain how the red blood cell is structurally adapted to its function.

Sickle cell anaemia

Explain how the sickle-shaped red blood cell can affect oxygen uptake into the body.
Then explain why patients with this disease will develop anaemia more easily.

X-ray of a knee joint

State the type of joint exhibited between the two long bones.
When the tendon just below the knee cap is tapped, a reflex is initiated. Name the reflex. Construct a reflex arc of the reflex action.

Different regions of a terrestrial plant.

Draw a labelled low-power diagram for the above cross-sections.
Note the different positions of the xylem and phloem in different regions of the plant.

Blood cells

Name the type of white blood cells found in this blood smear.
Explain how the red blood cell is structurally adapted to its function.

Sickle cell anaemia

Explain how the sickle-shaped red blood cell can affect oxygen uptake into the body.

上一個回覆最尾個句打多左

Sickled shaped red blood cells have lower surface area for absorption of oxygen also its shape will block blood vessels by forming blood clots causing suffocation of organs

2014 DSE MC Q14-15

2014 DSE MC Q28

2014 DSE MC Q32-33

都係Gel electrophoresis多

Mutation係會導致variation
但唔係只靠mutation就會有evolution
Mutation亦唔一定會引致evolution
所以條題目話evolution唔等如就係mutation
利申: PhD molecular biomedical & epigenetics, first class bio

問答案個D冇磚頭書咩
上網down答案好難咩

我覺得用reduced surface area to volume ratio好似穩陣啲。同埋用absorption少少怪同唔準確。用diffusion of oxygen into the cell會好啲。
Block blood vessels, clotting應該唔考，所以我第二次貼圖delete左個問題

非dse 手多多玩下

Yup. Correct.

？？

其實想問：
after ovulation
- ［estrogen] lower than peak
- [progesterone] starts to increase
- [progestrone] > [estrogen]

(Dse)Estrogen function: increase blood supply to uterine lining, thus increasing thickness of uterine lining

(Dse)Progesterone function : maintains already developed thickness of uterine lining

想知：點解after ovulation,
Thickness of uterine lining will still
increase slightly ?

咁即係點阿 可唔可以教下speciation個mechanism同flow ？ 我本書寫的同巴打講果啲完全唔同 好亂

If [estrogen] lowers ; [progestrone] starts to increase

應該最多maintain original , developed thickness of uterine lining ?
Why still increase slightly ?

不如你講講點解你簡A

Inhibitor只係lower production rate of product.
你總會achieve到一樣嘅product level，只不過冇咁快。

呢題你有讀chem會明啵

佢lower the rate
Since the amount of reactant same , so it will only increase the time required for the formation of product

A 係講緊兩個amount of product都唔同

If non competitive inhibitor is used

唔關com 唔 com事
係關amount of reactant事

再者，inhibitor quit jor c 唔洗咁諗

If the graph rate against concentration 先係咁？

你做dse 狠與狗個題
所有flow係曬入面

你想講Zero order 個d?
唔知點解我覺得你想講個d

Speciation 2015DSE考左(Paper 1B Q10(b))
我上面post左，你睇一睇先。

Answer by HKEAA:
- Separation of continents resulted in isolation of the two groups of ancestors (1)
- Each isolated group was subjected to a different set of environmental conditions (1)
- As a result, the adaptive traits specific to those environmental conditions were selected by natural selection/they evolved differently from each other due to natural selection (1)
- Their genetic compositions/make up became so different that they could no longer interbreed (to produce fertile offsprings). (1)

其實都唔會。

你諗番Chem , rate vs []
Zero
----------- 平線

First
Increase linearly

Second rate against []^2
Increase linearly

所以應該唔存在你既疑慮？

Q6 and Q7 ？
成日唔識做呢啲how evidence supports hypothesis

你要留意，x axis : substrate []
可變的

你個題問題，[substrate] fixed 的

2014狼狗個題主要講natural selection，同speciation嗰答題方向唔同

Inhibitor only decrease k but not K, the final concentration at equilibrium should be the same in the presence or absence of inhibitor.

呢d係幾絕望...
好難教。因為關邏輯事，唔係知識事

support their guess = demonstrate the presence of mRNA
presence of mRNA separates sites of DNA and protein synthesis
option B is not true btw

pish

How abt q6

Pish pish

呢啲細位我以前冇諗過，我唔知
因為都只係slightly，唔影響你個big picture，亦都冇乜significance，考試唔會問到咁。

ciliary muscle contract, suspensory ligament slackened, lens thickened when looking at close objects

But he has long sight wor

有long sight 代表佢眼球focus唔啱位 應該唔會影響佢ciliary muscle d reflex

But long sight is due to thin lens

thinner (than normal) lens can still recoil to a thicker shape, it is a comparative sense;
and it is more often caused by shorter-than-normal eyeballs i think

wa diu.. 真係咁

我答到依題阿 但係佢有講natural selection 所以當巴打講話natural selection 同speciation係冇直接關係 只係make better adapted species 的時候好亂

咁唔差在問埋

Short sighted 既人a pair of antagonistic muscle in cillary is under prolonged contraction
-> loses the flexibility

咁short sighted 既人睇遠野，will lens become thinner ?

同埋a個diagram 點分camel in africa 同in asia邊個近啲？

Presbyopia 先會lose elascity of lens

係有關係
但唔係單純因為natural selection <> new species
係因為各自各受唔同既selection pressure 情況

Natural selection 點都有
但令到new species 係個source of selection pressure 唔同

Natural selection 只係令生物better adapted

呢個邏輯黎，要搞清楚

pretty sure the physiological responses of ciliary muscles and lens are the same in long-sightedness and short-sightedness

我講緊cillary muscle loses flexibility...

即係一樣會thinner , but not as thin as normal ppl?

as long as the ciliary muscles are not completely dysfunctioned, i guess yes
and myopia has so many different causes dse won't ask sth like this la lol

所以結論係natural selection 同speciation 無直接關係

Thanks gay bb
Love u
Rmb me? That's on9 person asking Down syndrome lol

咁係咪即係有natural selection，先有speciation？ 咁recall翻我條問題，(1)唔係岩咩

Which of the following are necessary for speciation?

(1) the competition within a species
(2) the existence of variation within a species
(3) different populations of a species being isolated for a long time

of coz lol i'm so bored
don't wanna revise
that's why i here

個個講緊after isolation既natural selection

(1)講緊普通爭食物時ge natural selection

兩個前提條件唔同

你可以留意番我今晚點答

Can u leave telegram ?
想瘋狂問你😍

Leave fake email
Let me direct you via email

所以我今晚先話並不斷強調，單純natural selection 同 speciation 無關

所有野都有前設條件

普通natural selection only better adapted

never used tg before lol

Use once for me la
Will gonna chur you only these 5days lol

can u leave your tg lol i try to add u

Natural selection is the process only and there are other factors cobtributing to speciation

你諗下如果同一個地方 一大班生物一齊natural selection 而進化 species 無變過 因為全部生物面對緊同一個environmental condition 但speciation 要大家分開 而唔同地方有唔同environmental conditions 先有唔同traits retained

不如咁講：
Natural selection可以但不一定導致speciation。理由係natural selection只係select adaptive traits specific to the environment，同form一個species出嚟呢個程度差好遠。 用返書本例子，短頸嘅長頸鹿冇長頸嘅長頸鹿咁competitive(採食大樹樹葉能力較低)，於是短頸嘅長頸鹿比例下降，咁唔代表長頸嘅長頸鹿一定因此而變成與短頸嘅長頸鹿不同嘅species。

長頸嘅長頸鹿理論上可以變成與短頸嘅長頸鹿不同嘅species，前提係長頸嘅長頸鹿同短頸嘅長頸鹿因為不同嘅natural selection而導致基因差異大到唔可以interbreed。而要有不同嘅natural selection就需要different set of environmental condition。Without isolation，上述例子嘅短頸嘅長頸鹿都依然有大機會interbreed with長頸嘅長頸鹿，所以兩group嘅長頸鹿之間嘅gene flow依然存在，減少基因差異嘅擴大，做唔到speciation。

所以speciation個邏輯係：
isolation (to stop the gene flow between two groups of animals)
--> different set of environmental conditions
--> different natural selection forces
--> create great genetic makeup differences to make the two groups unable to interbreed。

DSE marking冇要求你答gene flow係幾鬆手下。

I leave my fake email here
Could u inbox me?
klausteward@gmail.com

After isolation 同普通爭食物時唔係都係struggle for existence 有分別咩

Q is responsible for muscle and skin sensation

有
same environment vs different environment
-> possible to interbreed vs impossible to interbreed

所以我今晚另一個重點強調
They can't interbreed ^^

同competition冇關。
最重要係兩group animals有isolation，令到兩group animals之間冇gene flow --> different environment --> different natural selection forces --> can't interbreed --> new species

但係條問題問果果係general 的competition喎 佢問speciation的先要條件 咁佢唔係要有competition 先做到speciation咩 ？environment果啲option 3咪揀左岩

competition點解先?

唔係架bb
每個option 獨立睇
即係你睇1 , 當2/3唔存在
如此類推

咁即係natural selection同competition其實冇關係

你wtsapp你電話到我email
klausteward@gmail.com

我由0解你聽

可能你睇唔到，啱啱打左段野去講natural selection同speciation嘅關係

Golden forum is a diamond
Bio questions are very on99

Natural selection可以但不一定導致speciation。但speciation就一定要有different嘅natural selection。

Btw 樓主
之前anchorage 個題諗通

的確係ensure anchorage

睇左啦 thanks巴打 依段明

我唔想哂咁多你地的時間啦！ 我最後一個問題係 environmental change -> some variations have advantages -> win the competition -> nature select them
依個flow係咪就係natural selection
真係好好好多謝你地用咁多時間教我

咁competition is necessary for speciation你明點解錯味?
其實你見到我以上speciation個邏輯，你係睇唔到有competition involved。

呢個flow係。

唔洗咁客氣
Natural selection 呢個概念我明好麻煩，我當初都用左好耐時間

佢痴線在夠簡單明瞭，但應用層面廣。所以令人好易混亂

呢個flow唔係evolution咩

你上面邏輯好似好順。
但係其實你就對competition本身呢個term理解唔準確。
Competition其實你應該從ecology嗰課嗰意思去理解。
兩group organisms之間可能大家都需求同樣物資 (food, shelter)，咁為之competition。 呢個意思嘅competition應該比你上述"win the competition"嗰個competition狹義一啲。 你上述嘅competition只係以邊個生邊個死做準則，。並唔係biology嘅competition。
但係natural selection未必真係

冇野了 自膠 已經唔記得dse點define啲terms

2 only
Polyploidy/ habitat differentiation唔一定需要competition
Sympatric speciation 唔需要isolation

上面on99打多左

Totally outsyl
DSE jj唔會明你講咩

大學jj亂入

dse isolation 隻字好似戴晒頭盔乜都包 唔一定係geographical isolation

Sor 無讀過dse bio

大家討論個陣對competition本身呢個term理解唔同，所以大家好似對牛彈琴咁。
記住competition唔係邊個生邊個死，而係兩group organisms都需求同樣物資。

聽日我又要夜晚先出現

[有錯勿插］但根據principle of competitive exclusion 唔是因為兩者ecological niche too similar 而唔能夠coexist咩
除非有niche partitioning

Pish please explain

Only Dse chicken

係。所以competition 兩種可能性
1. 生死
2. Habitat differentiation

dse 唔好咁高要求啦

利申:睇唔明

所以呢個時候，area of environment 變左做factor

所以bio就係咁有趣 同時麻煩

死記啦
因為大腦細分唔同sensory , motor , integrated area

Sensory area 再細分visionary / auditory / feeling etc
係死記

我學Q係sensation of muscle and skin 咁關smell 乜事

Inbox me la

inbox jor la wo

一係你錯
一係佢錯

Tmr replied 啜

利申 唔識細分area
Syllabus 應該都唔洗知gwa

我都估到有巴打捉我呢個位 不過我希望係DSE JJ而唔係靠大學JJ因為呢個位都係DSE concept。
冇錯，two group of organisms with same niche係會ultimately得返一group stronger competitors survive。
我上面所講嘅邊個生邊個死呢個準則唔啱係放返落頭先有位巴打引用natural selection嗰個位。
佢有個推論：better adaptive features to the environment selected by natural selection->win the competition。呢個邏輯有少少唔係好跟competition本身個definition。因為嗰兩group organisms未必真係有competition(same niche)，所以我就話唔應該以喺natural selection底下誰生誰死嚟概括competition。

巴打邊度搵andy tse mock?

DSE唔係就係survival for the fittest咩
利申無乜點讀ecosystem

Q點會係Responsible for muscle and skin sensation

Q同R中間有條坑 應該係Central sulcus,R係屬於Frontal lobe, Q係Parietal lobe

Frontal lobe有Primary motor cortex同Somatic motor association area,係控制Voluntary muscle movement

Parietal lobe有Primary sensory cortex同Somatic sensory association area,主要係負責Perception of touch, pressure, pain, vibration, taste, temp果類

比我揀其實會抽Temporal lobe多啲 佢包括Olfactory cortex (而我覺得答案其實係Temporal lobe多啲) 但無得揀既情況下 Q比較似樣

咁樣係DSE嘅competition咩？

打錯左R->P

你可能只係溫書本，冇乜操卷練中point，又或者去到考試唔識因應情況答題。 如果熟書你可以做下05-10 AL Paper 1B + Paper 2啲題目

Competition in terms of biology:
- -

就只係呢個位，無其他。

但基於- - 和degree of niche overlapping前提下：
1. If intraspecific :
1.1可能會導致生/死
1.2 if area of environment is enough: niche differentiation

2. If interspecific: 咁單純 - -

DSE?
完全唔識，dse應該唔洗識識分area

而尋晚佢個題option 1:
Competition within A SPECIFIES
-> intra-specific competition
-> very high degree of niche overlapping
-> 生/死 是合理

所以我尋晚先話佢推論其實合理

要架，不過未考過啫

唔係DSE水平 解釋所以詳細少少啫
其實單憑4 Lobes既Functions都可以肯定個答案

Thanks
多謝讓我知仲有咩溫漏

可否教4 lobes?
因為我好似連dse要知4lobes 呢樣野都唔知

睇左面幅圖同右面個表就得
其實睇書會仲清楚唔係我懶得答

Thanks
書就係好似無。
就咁印motor area / sensory area / integrated area

各位考Bio 嘅巴絲24 號加油!

正如樓主所講睇清楚題目好重要, 尤其是key words.

而且, bio 考why there is blah blah blah, 好多時會用到兩個相反嘅rate, 要你比較
例如經典題 為何植物白天會釋出氧氣?
就係要比較photosynthetic rate and respiratory rate
唔好太天真咁直接答photosynthesis

除此之外, bio 考睇圖好多時都係未見過嘅, 但唔洗怯 (怯, 就輸成世), 因為題目好多時都會有key words 比hints 你

真係唔識, 圈低佢, 做左其他先. aim ** 唔係要每題都啱晒
反而係容易嘅要全中, 難嘅要答到貼近嘅就ok

Past paper 唔洗做得多 做2012-2016 就夠, 做完之後睇番錯咩多, 直接做by topic 睇marking.

各位巴絲加油考埋最後一科筆試!

唔明我講乜唔緊要
Natural selection呢個位DSE應該會比嘅情景通常都係same niche/same species->same niche，例如狼狗、bacterial antibiotics resistance，呢啲位你話natural selection令其中一方數目減少->強嘅一向面對less competition咁當然冇問題。

sorry get 錯，你識上面area 就ok
唔使lobe(應該)

Natural selection係講緊因爲adaptation variability有differential reproductive ability
根本唔係用competition去解釋
而且darwin嘅時代可能連competition概念都未有
何來因為competition而有natural selection

Differential reproductive ability DSE冇呢個term DSEjj 未必明
利申唔識

我係指緊影出黎果頁書
識埋Lobes會幫助理解 又唔難 學埋無壞

想通問：
Association area 其中一個功能係咪好似橋樑，連接sensory area and motor area?

有無熱心人可以解釋具體association area功能？

唔係jargon嚟
英文直譯就係有唔同嘅繁殖能力
所以我話大把老師都係教錯

DSE要明咩?

要
Survival of fittest 其實就係唔同繁殖能力既結果
因果關係

唔使學evolution咪唔使明
呢個就係evolution by natural selection嘅principle

要啦 無out c

Pish

但係你唔洗一野就跳去繁殖能力不同
DSE marking都唔係咁

Dse biology應該無咁深入？
基因變異 -> 生存優勢 -> 大啲機會留後代
咁樣應該夠？
當年我係咁理解
利申13dse老鬼

就咁睇黎，好多人唔熟ecology and evolution 既關係

Ecology應該係大多數bio學生既弱點

唔洗。
前因係鋪排（selection pressure)
結果係(different reproduction ability)

under the force of natural selection

Differential reproductive ability DSE都係用reproduce more/less取代，所以真係唔洗用呢啲term

呢個logical flow係萬能key
但當中好多variable 去改寫呢個flow

而呢d variable 可以同時延伸另一條logical flow變其他結果

所以好多人會亂

大家究竟係咪應試。
我成日覺得大家啲字眼都唔係DSE用開

係 你無錯 DNA bro都無錯
係用字上分別，概念上其實一樣

唔好諗咁多就得

Agger 我覺得厹會員似會用好多唔係dse level既term

唔係啊
係因為hkeaa ecology 基本上佢自己marking都無統一既字

Adaptive advantages 可以寫：
1. Phenotypic advantage
2. Competitive advantage
3. Competitive edge

所以字眼上可以變, 但概念唔會變

唔係gwa..

你睇我下個po, 我其實用既term ce/al marking 有架

邊度有呢啲字眼?

你跟返書/Pastpaper marking scheme啦
具體解釋唔係DSE範圍

大家覺得Q7 Q8 答案係乜

Competition只係其中一種pressure

Vegetative propagation 咩意思

呢個logical flow已經錯左
以偏概全左
Variation not necessarily only induced by mutations
Survival not necessarily means reproduce more (of course if it's talking about before the reproductive age then it is closely related)
Darwin didn't put any ink on the longevity of how an organism live (one of the major concerns of survivability)
Correct explanation of evolution by natural selection is:
Variation among individuals inside a population > different adaptability to natural changes > natural changes > selective pressure > more adapted individuals have a higher reproductive ability comparing to less adapted > increases the frequency of the individuals carrying that adaptive genotype inside that population

It is an example of cloning - asexual reproduction

考試係要就寫key words key points
但我教學生唔會教錯教漏，叫佢地記左個marking 但原來理解錯野

Bro 你屈左機

絕對同意
所以我溫每個chapter ，每個pt好似essay咁
確保conditions 我清楚曬

咁考試就可以睇餸（前設條件）食飯（答題）

好彩無跟錯人
DNA bro😍😍😍

可唔可以理解為a higher survival chance 之後先a higher reproductive ability?

可以 絕對可以

其中一個可能原因（常見）

另外有一個可能原因(out c) 真係純粹講某生物既「交配條件」好d ;唔關生存事

所以DNA bro講個個係最正確既logical flow

但中間flow 與 flow之間可以隨意插factor 落去

7C 8B?

ok thanks

無喎厹
啱啱睇今年dse既學生啲書係無呢啲term

如果用牛津個本請睇ch14(growth and development)

好似係

same

Why it will recover？

glucose can pass through cell membrane by diffusion, so there will be both osmosis of water out of the cell and diffusion of glucose into the cell

As cells absorb glucose, the osmotic potential of the cells will be lower and eventually water enter the cells, resulting in restoration of cell volume

Why the answer of Q7 is C?
According to the photo, the cell sap didn't change it size

May be due to original turgidity of the cell, so water can no longer enter?
C is probably the best answer anyway coz option A & B are literally talking about the same thing and option D is very unlikely to be true lol

I also believe that C is the best answer, but I am not sure the reason of it. Anyway, thank bro!

我想問level system 同 the mechanism of sink and source in transporting sucrose 係米out syl?
利申，2017dse

Dse 的 involuntary response 同reflex actions係咪冇乜分別 我見到joint us有時寫成佢地一樣。同埋vegetative propagation 的corm , tuber , rhizoids 洗唔洗背佢地個mechanism 好難記 唔該大家

14年表示未見過

Involuntary唔一定係Reflex 但Reflex係involuntary

14年表示未見過+1

reflex係屬於involuntary，但係involuntary唔係reflex
reflex generally係involve spinal cord only, involuntary會involve brain

至於corn個啲就記到就記

因為我印象睇仙人掌筆記有 , he said it is included marking

Or 咁當我9up la

你地寫more adapted is fine

Bio垃圾唔識計

Simple math..
(0.6-0.37)/0.37 x 100%

Yes, even mass flow is out c

教科書話因為indiscriminate use of bacteria 會令到bacteria mutate
所以殺曬其他normal bacteria之後會剩返低
Mutated bacteria 大量繁殖
但係其實你濫唔濫用啲細菌都有突變嘅可能性
而突變左嘅細菌又殺唔死
咁就算你唔濫用都會有mutated左嘅bacteria
所係唔係好明點解唔可以discriminate uses

好問題
因為你discriminate變相「加快佢既演化速度」，用更短時間變成極抗藥性既細菌

基於principal of natural selection,
就會有更多呢d勁抗藥性基因存在於細菌既population

-> 大部份現存細菌好易變做高抗藥性

所以當細菌演化速度快過人類制藥抑制生長速度，
咁細菌對人類傷害自然提過
因此，就好易有大問題出現

係其中一個可能性，並非全部
例如點解cancer，腦退化呢啲老年病係人類仲係咁高發生率，又冇被natural selection eliminate？
因為佢地並唔會影響人類reproductive ability 只會影響survivability，皆因佢地係reproductive age之後先會出現

Use of bacteria? Or antibiotics?

Discriminated use of antibiotics 我有諗過

係一題好正問題！

Hkeaa未出過，有potential做killer 分5*/5**

Antibiotics ^^

點樣加快佢地演化速度？
同埋愈長時間使用antibiotics會增加藥物對佢地嘅exposure
令到佢地更加適應抗性環境
咁點解要限住某段時間療程？
Thanks

Antibiotics
Sor

因為你人手introduce 左呢個selection pressure
-> 人手做左擾亂
-> 所以就好似「迫」佢「快d演化」

至於點解限療程，又係一題好問題

因為特定限制時間（經過計算），用藥既劑量可以有效抑制個隻細菌生長

所以d人往往「唔跟程序提早」食完，咁就出事

中文一齊拎5

想問下想dse拎5應該點做 底應該4左右

其實Vegetative propagation 嗰mechanism嚟嚟去去都係嗰幾句
In favor condition, ariel shoot are developed using the food store in corms.
The ariel shoot carry photosynthesis and produce food.
The food pass to the base of ariel shoot to form new corms.

Thx all🙈
學校老師叫我背左佢

但解唔解到點解amount of urea 係尿會增加？

根據概念，應該係concentration but not amount of urea increase?

Btw get到
自膠 佢改左做100g

100mL

仲有bacteria自己都有competition架嘛
ie.compete for food
仲有bacteria會放toxin/molecules去整死其他既bacteria

你食antibiotics kill哂啲non mutant bacteria,啲mutant咪橫行無忌

前題：唔係想討論interneurone

唔知是否錯concept:

點解一粒neurone cell, 多數得一個axon 位；而相對多dendron位？

有無咩functional significance?
因為我諗唔明點解要
no of 「接收器」> no of 「傳送器」in a neurone cell

乜係咩
this is 200% not related to DSE...

咪話唔知是否錯概念..

因為我見既圖多數好多dendron, 好少axon in a neurone cell

但我又唔肯定是否以偏概全，所以就帶左頭盔（唔知是否概念錯）

唔同地方嘅neurone都唔同
通常sensory 係多入少出上腦

我仲以為只有「長度」varies ....

但多入少出，唔會影響傳送「效率」同「準確度」咩？

你唔好知咁多住先啦，雖然咁既structure係有原界

....

Neurons 有分唔同polarity, 你係書見到個度叫multipolar, 可以整合同處理大量由其他neurons 傳黎既資訊
不過dse好似唔洗考到咁深

巴打 又係你
上次bio photosynthesis 麻煩曬你！

唔洗
比心機考好個試，等睇你地5**

想問點解呢題find out which washing powder is more effective其中一個steps會包括determine temp?

唔一定most effective
但要一個佢地work而又分辨到效果嘅温度

想問下對於aim 4既我完全唔識genetics拎唔拎得4我對其他既topic都有信心

留意題目問緊BIOLOGICAL WASHING POWDER
入面有lipases用嚟分解lipids
Optimal temperature for the enzymatic reaction should be determined to maximize cleaning efficiency

講唔埋，無人知佢今年點出
Btw有成3,4課既大topic唔識都夠膽aim4

Reflex can also involve medulla cranial reflex

乜野叫完全唔識genetics

Sor9 最近major好忙冇時間覆
如果個post1001麻煩巴絲開個(2) 感謝

上面巴打連dominant/recessive嗰啲都唔識?

genetics大野黎架喎
不過如果你真確地肯定你自己其它嘅topics係真係通唒做過有關topics pp岩9成先
如果唔係 genetics始終係大柱黎 無可能完全棄

2015 DSE MC Q9-10

2015 DSE MC Q19

2015 DSE MC Q20-21

2015 DSE MC Q28-29

29D

有冇巴絲可以解答到點解答案係D唔係B?

佢答案錯。

yeah should be B

原來如此 唔該哂

點解答係C?

Genetics 得三大Topic
Classical genetics
Molecular genetics
Genetic engineering
全部唔識想4真係想下好

直接講條題目就係問植物吸收嘅水份點解要比transportation失去嘅多？
因為佢有部分用左係自己到囉

我想問bio做mc清concept 要做第幾年好
做完14 mc 得25/36 好灰

冇得救

起碼做晒DSE先啦 加油

Evolution 可以點溫？係咪熟speciation 同 natural selection mechanism就ok?

Fossils同Evolutionary tree都喺DSE範圍 要溫下

背唔入腦
Mc 又唔明
特別問cell/plant果啲，根本要背啲feature/functions
我唔想拎1

有咩topic易拎飛啲

你不如講你有咩係識多啲

冇乜
Ecosystem 果啲

睇唔明文字講乜...

因為set up1: water only
因為set up2: water that has been shaken with a large amount of pollen and then filtered

但點解pollen會有germination?

定啦 果時溫左2日都拎4

germination = outgrowth of pollen tube?

我係連段文字都唔明...

擺係水點會有germination of pollen

點解唔得
有水有空氣

pollen grains germination應該仲要sucrose sol of suitable concentration?

厹介唔介意影幅睇得哂既同清啲既相

How i know which one grows faster

Irrelevant to growth rate
First look at initial masses, radicle should have a larger initial mass, that means it's either option A or C
Plumule and radicle will not have negative change of dry mass (only cotyledons will): so it's C

Why radicle has larger initial mass

because emergence of radicle happens first?
i'm not sure actually

唔明independent assortment 係咪指gamete formation chromosome 會調位 唔會maternal chromosomes 係晒同一邊？

Aim2/3 係咪睇曬啲大topic就夠

有冇名師今年tip咩essay呢

Bio啲題目真係好鐘意轉彎抹角咁問...

law of independent assortment 係指 each pair of alleles segregates independently of each other pair of alleles during gamete formation
但有個限制係兩pair alleles 唔可以located 係同一條chromosome 到

That's true!
Radicle will grow out first so that the seed can absorb water and minerals from soil

有無ching有2012-16 pp

上Dse00 資源區

得中文

有啲年份有英文🙈
再冇就上小卒啦

點解答案係A 嘅？
Within population同 in a population 嘅分別係咩？

無分別。
因為mutation by addition of extra gene

The independent assortment of chromosomes and crossing over in meiosis are source of genetic variations
Speciation is result of natural selection which has genetic variation as basis

冇分別，你捉錯嗰句嘅重點。
重點係act on，再清楚啲即係act upon/depend on。

自膠睇錯 mutation as meiosis
Lol

Natural selection同speciation都冇一個過程會令某一個species嘅genetic variation增加。因為natural selection 呢個process涉及將一啲冇咁好嘅phenotype嘗試eliminate咗佢，而嗰啲phenotype係由對應嘅gene產生。而speciation實際上涉及isolation然後natural selection。

btw 其實佢呢題其實有問題
佢抄ce有一年mc, 但概念抄錯

3個都唔係答案

Genetic code 同triplet code 有乜分別
Genetic code 到底係指一個codon 定a gene

wiki can help you

點解概率唔係1/2？
既然問到有色盲嘅女 唔係應該1/2咩
但係答案係1/4
到底咩字眼係答1/4 咩字眼係1/2

1/2 講必定生育女兒情況下，生下色盲女既概念

同數學既條件概率一樣邏輯

假如F係homozygous?

A啱
本來成個population 全部係其中一條chromsome有A 同B allele，homologous pair係a,b
Crossing over搞到有條變左A, b 已經係新genotype
但DSE level only has to remember crossing over provides genetic variation
本來全部phenotype A,B ，宜家兩個A,b加埋咪新phenotype 有A但有b
所以連新phenotype 都可以出現
亦係點解not only mutation induce variation for evolution

因為我consider 係overall gene pool
crossing over應該唔會對overall gene pool有影響

所以meiosis is to give genetic variation but not to increase genetic variation

但呢個唔係只能代表有genetic variation is shown =/= genetic variation is increased ?

Becoz genetic variation is at first considered there is a variation in the gene.

thanks DNA bro
get 到，麻煩曬你！

我都解多小小
當crossing over出左A,b gamete 即係同返AaBb cross有機會有AAbB 同Aabb offspring
本來population得AaBb
咁AABb Aabb已經係新出現嘅genetic variation

麻煩曬你！^^

其實bio dse係咪冇技巧可言？

睇你點睇何謂技巧
可以generally咁apply嘅技巧我已經喺第一頁同之後幾頁嘅DSE Essay分析打咗出嚟。
而單靠點題目考試嘅人我唔覺得高分得去邊

我個人嚟講唔覺得DSE任何科係玩技巧
利申：幾個5**包括Bio

咁如果aim high 最重要係咩？is it be specific and logical?

唔係剩係呢啲要求，從考試層面嚟講要具備幾野樣。
首先要小心審題，呢步都做唔到就幾多知識都冇用。真係要仔細審題，要清楚明白題目。好似錯解Elderly home咁你文法文筆幾好都冇用。
然後要靈活變通，由其面對一啲陌生情景題，年年都會有，記得要視乎情景、善用情景資料作答。
仲有要心理質素高，遇到唔識唔好亂，我嗰陣都有卡關嘅時候，但係要好似一個機械人咁，將所有不安、恐慌排走，你腦袋只係剩係你學過嘅概念、知識、邏輯，絕對嘅理性去盡努力解決問題。
然後就係你講嗰啲，同埋長期嘅努力。

thx

好緊張呀！考埋呢科就考完！

Same here

Homeostasis involves control centre but where is control centre in osmoregulation ？
Osmoreceptors detects change in water potential then send nerve impulses to where ？

樓主 想問下18年個syllabus 有冇改/cut左野 下年考